<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<w:document xmlns:wpc="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingCanvas" xmlns:mc="http://schemas.openxmlformats.org/markup-compatibility/2006" xmlns:o="urn:schemas-microsoft-com:office:office" xmlns:r="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/relationships" xmlns:m="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/math" xmlns:v="urn:schemas-microsoft-com:vml" xmlns:wp14="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingDrawing" xmlns:wp="http://schemas.openxmlformats.org/drawingml/2006/wordprocessingDrawing" xmlns:w10="urn:schemas-microsoft-com:office:word" xmlns:w="http://schemas.openxmlformats.org/wordprocessingml/2006/main" xmlns:w14="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordml" xmlns:w15="http://schemas.microsoft.com/office/word/2012/wordml" xmlns:wpg="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingGroup" xmlns:wpi="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingInk" xmlns:wne="http://schemas.microsoft.com/office/word/2006/wordml" xmlns:wps="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingShape" mc:Ignorable="w14 w15 wp14"><w:body><w:p w:rsidR="004D79C8" w:rsidRPr="00276754" w:rsidRDefault="00276754" w:rsidP="00AD4EE2"><w:pPr><w:spacing w:beforeLines="50" w:before="180" w:afterLines="50" w:after="180"/><w:jc w:val="center"/></w:pPr><w:bookmarkStart w:id="0" w:name="_GoBack"/><w:bookmarkEnd w:id="0"/><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>現代人語</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:br/></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>－－讀楊國樞教授「現代社會的心理適應」</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00276754" w:rsidRPr="00276754" w:rsidRDefault="00276754" w:rsidP="00AD4EE2"><w:pPr><w:spacing w:beforeLines="50" w:before="180" w:afterLines="50" w:after="180"/><w:jc w:val="right"/></w:pPr><w:r><w:t>胡佛</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00276754" w:rsidRPr="00276754" w:rsidRDefault="00276754" w:rsidP="00AD4EE2"><w:pPr><w:spacing w:beforeLines="50" w:before="180" w:afterLines="50" w:after="180"/><w:jc w:val="right"/></w:pPr><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>聯合報聯合副刊</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>1978-07-18</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00276754" w:rsidRPr="00276754" w:rsidRDefault="00276754" w:rsidP="00AD4EE2"><w:pPr><w:spacing w:beforeLines="50" w:before="180" w:afterLines="50" w:after="180"/></w:pPr><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>胡佛先生，浙江杭州人，四十九歲，曾在美國耶魯大學從事行為科學研究，現為台灣大學政治系教授，教授「憲法學」等課程。楊國樞兄將他近年來討論現代社會的若干篇文字，編成了一本專集，定名為「現代社會的心理適應」，交由巨流圖書公司印行，我承他的厚愛，得先賭全集的文稿，讀完之後，不禁思潮起伏、一時興起許多感觸。</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t xml:space="preserve"> </w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00276754" w:rsidRPr="00276754" w:rsidRDefault="00276754" w:rsidP="00AD4EE2"><w:pPr><w:spacing w:beforeLines="50" w:before="180" w:afterLines="50" w:after="180"/></w:pPr><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>我與國樞兄及若干學術界的朋友，近年來頗致力於我國現代化的倡導，大家相見時，談論辯難的主題在此，靜坐斗室，獨自焦思急慮的問題在此，步上講壇，面對青年人純潔而渴望求知的心靈，我們所解析的問題仍在此，在報章雜誌，我們有時執筆為文，也曾參加各種形式的演講與座談會，且不避寒暑深入到社會各階層從事實徵性的學術研究，主要的目的還是在追蹤現代化的腳步，發掘其中所遭遇的問題，並嘗試著提出我們的意見與建議，近數十年來，的確是中國社會前所未見的大變局，無論我們經濟的、社會的及政治的結構與文化，皆無可諱言地，瀕臨到崩潰的邊緣，存與續、興與衰，不能不為中國知識份子所關心，也不能不成為中國知識份子的歷史責任，中國的振興，在我們看來，唯有現代化的建設，既無他路可尋，更無捷徑可覓，我們執此善而固執，多少年來，從不計個人的毀譽與得失，但願以少數堅持原則與立場者的雙手，一面頂撐著數千年來封建與專制社會的傳統，一面抗拒社會特權階層及別具居心者的逼迫，擔負的沉重是不言可喻的，我們經常須在各種顏色的帽子亂飛之際，忍受許多無可理喻的中傷與曲解，人非草木，不能無所感喟，記得在一次演講會的曲終人散後，驟雨忽至，我躑躅在昏暗的街燈下，仰望滿天奔騰的烏雲，真不知今世何世！但我們總要揹負起時代的苦難，不能有所退縮，但也不能不有所自省與自策。</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t xml:space="preserve"> </w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00276754" w:rsidRPr="00276754" w:rsidRDefault="00276754" w:rsidP="00AD4EE2"><w:pPr><w:spacing w:beforeLines="50" w:before="180" w:afterLines="50" w:after="180"/></w:pPr><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>我必須首先誠懇地強調，我們對現代化的倡導，完全出於對我們國家與社會的熱愛，我們生於斯，長於斯，食於斯，我們血脈中所流動的是炎黃子孫的血，我們的尊榮與國家相連接，我們的安危與國家共休戚，我們神聖的民族情感是絕不容許隨意加以誣衊的，我認為愛國的情操不是少數知識份子所可壟斷，也不可虛懸在空洞的情感層次，只能供孤芳的自賞，真正的愛國主義者，絕不關閉在自築的愛國象牙塔裡，編織一些虛幻的美夢，或武斷地去責罵他人的不愛國，真正的愛國主義者，應懷抱民胞物與的寬廣心胸，設身處地的理智能力，尊重且珍惜任何國人的愛國情操，因之，作為一位現代化的倡導者，我們必須對愛國的觀念有所澄清，我的看法是：</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>(</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>一</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>)</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>愛國為一種最純正、最淨潔、最高貴的情操，此一情操發之於個人人格尊嚴的追求，再昇華到民族尊嚴的維護及全人類尊嚴生活的關</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:lastRenderedPageBreak/><w:t>懷，在這樣的人格昇華與自我實現的過程中，愛心應是主要的原動力，偉大的愛是犧牲，是奉獻，是同情，所以應盡可能地避免忌恨，我常感覺西方的民主政治與基督教義所強調的博愛是息息相關的，民主政治相當程度地建築在博愛的基礎上，所表現的是相互的尊重、信任與接納，具有這樣的基礎，異見才可以並存，異已才可以兩立，而且可互為欣賞，不必成為仇讎，愛國主義者必須極審慎地辨別異見、異己與不愛國者之間的分別，絕不可誤異己異見為不愛國，更不可持之為藉口，陷人於罪，或誣人以不義。</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>(</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>二</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>)</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>愛國雖出於感情，但必須用理性的思考與行動實踐，愛國的情感如不能奔馳於理性的軌道，很可能只是一陣熱狂的發洩，不僅不能提高民族的自尊，甚至會造成國家的更大災禍與屈辱，有一段時期，在海內外義和團又以新的姿態成為不少人的話題，有人強烈地讚揚義和團式的民族運動，且不容任何檢討與批評，我們承認義和團確是一種愛國運動，但也不能不指出義和團所運用的那些非理性的，盲目的排外行徑，實際上反而害苦了中國。近一、二年，法西斯與納粹的思想，在國內也有人在有意或無意地提倡，希特勒的「我的奮鬥」不難在路邊的書報攤上發現，納粹黨人非不愛國，但對偶像的製造與崇拜，瘋狂的對外侵略，以及恐怖的獨裁政治，不僅使德國幾陷萬劫不復的境地，且遺害整個世界，愛國主義者必須客觀而理智的選擇愛國的途徑，將國家真正地愛好，而不是愛之實以害之，純正的愛國情操絕不能被用來擁護獨裁統治，寬宥愚蠢與無知，或掩飾理性上的蒼白。</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>(</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>三</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>)</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>愛國情操與民族感情的維持與發揚，必須建立在民眾普遍地以國家民族為榮耀的感覺之上，此種榮耀感則不能不寄托在國家與民族的成就中，在歷史上，我們可以清楚地發現一個國家在政治、經濟或文化等各方面的重大成就與貢獻，常導致民眾強烈的認同感與自傲心，我們今日的處境確甚艱困，準備拋棄多難的祖國，尋覓移民綠卡的，實大有人在，但近世以來，我國國勢的衰頹及在若干方面的欠缺成就，甚至倒行逆施，也不可否認地，令人心灰意冷，離心離德，而造成某些人民族情感的疏離與萎縮，因之，我們如要振奮民眾的愛國意識，就必須發奮圖強，而在根本上力謀國家現代化的建設，我感覺這才是具遠見的愛國主義者最應著力的所在，我們既不必僅僅停留在對綠卡主義的責罵，也不能像鴕鳥似的，將頭埋在過去的傳統裡，自以為光采。其次，我們從社會、政治及經濟變遷的立場看，現代化的建設，無論在任何國度，都匯成一股不可阻擋的潮流，還就是人類歷史發展的一面，但我們認為現代化的發展也是價值的，現代化的價值是取向社會的開放、平等與福利，政治的民主與人權，經濟的工業化與均富等，也就是取向最多數人，在身心方面的最大幸福，這些價值取向，正是我們所夢寐以求，全力以赴的，我覺得現代化的價值取向充滿了理性的認知與判斷，而現代化價值的實現也需要理性的策劃與推行，我們重視理性，強調對歷史及現實社會作科學性的研判，反對以主觀的認定代替及影響客觀的探討，這一些，主要的目的原在追尋及認清我國現代化發展的軌跡及成就，並謀取現代化價值進一步的實現，我們運用行為科學的概念、原理與方法分析我國社會的結構與文化，其間並無絲毫的暗示說：我們業已揚棄現代化的價值取向，所以，我們雅不願因從事行為科學的研究而被誤解為不注重社會價值。</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t xml:space="preserve"> </w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00276754" w:rsidRPr="00276754" w:rsidRDefault="00276754" w:rsidP="00AD4EE2"><w:pPr><w:spacing w:beforeLines="50" w:before="180" w:afterLines="50" w:after="180"/></w:pPr><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>再從另一個角度看，理性的愛國主義者，常為現代化的理性主義所吸引，而更能堅持現代化的價值取向，不稍動搖，近年來，我國曾遭遇若干政治風暴，但值得慶幸的是：倡導現代化最力的學術界朋友，最能不為勢劫，不為利誘，始終如一地宣揚及實踐民主、人權、均富、福利、平權等現代化的理念，我們相信且自勉應信其所信，守其所守，為我國未來的發展與進步作犧牲奉獻。</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t xml:space="preserve"> </w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00276754" w:rsidRPr="00276754" w:rsidRDefault="00276754" w:rsidP="00AD4EE2"><w:pPr><w:spacing w:beforeLines="50" w:before="180" w:afterLines="50" w:after="180"/></w:pPr><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>現代化的價值取向既然是民主、人權、均富等等，這些價值的實踐即必得擺脫封建社會及專制傳統的羈絆，因之我們認為現代化是一種不斷改進與不斷調整的歷程，這一歷程當然不可避免地要對傳統社會的文化與結構有所重估及改變，而且，在另一面，又不得不對西方國家在現代化方面的經驗有所借鏡與吸取，在我們看來，現代化的價值取向實非常理性地落實在人性之上，人性雖受不同的生態環境及社會制度的影響，但我們仍可清晰地發現，人為滿足生理的需要無不追求經濟生活的富足，為滿足心理的需要，則無不追求自尊、自主、自由及能充份保障及表現自我的社會及政治生活，人性在這些方面的相同，使我們相信現代化是人類社會所共同發展的方向，具有超越國界的所謂大同的境界在，在這樣的觀念下，我們實不必將中西文化作過於機械式的截然劃分，我尤其認為本質的發展人性的現代化過程，無論在質與量上，皆是不斷地展延與提昇，亦即正有更多的人類不斷地參與品質更高的現代化價值的追求，中西的發展原皆循此共同的大方向，所不同的可能在程度的參差與途徑的相異，但雙方仍在繼續地追求質變，因之，我們固然不能把現代化的觀念固定在西方現有的成就之上，也得承認現代化的內容與途徑，無論在中在西，皆呈現一種整合的趨勢，而具有某些世界性的標準與規格，用土法的觀念及技術鍊鋼，所得可能是品質不一的頑鐵，人力及物力資源的浪費猶其餘事，最壞的後果是無法達成鋼鐵工業的現代化，工業的現代化具有世界性的經驗與準則，不是用民族的情感支持一種不合科學的程序所可替代的，工業的發展如此，政治也是一樣，我們無法用傳統的人治觀念、制度與方法來推行民主與法治，還有人權的保障，也具有國際性的標準與程序，也非可以假借任何藉口所能降低與替換的。</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t xml:space="preserve"> </w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00276754" w:rsidRPr="00276754" w:rsidRDefault="00276754" w:rsidP="00AD4EE2"><w:pPr><w:spacing w:beforeLines="50" w:before="180" w:afterLines="50" w:after="180"/></w:pPr><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>我不是說現代化的某些世界性的標準已經固定，某種程度與性質的質變過程，仍是在進行著的，西方國家近年來在民主及經濟發展上，即有不少改進，但現代化發展到某一種階段，如經濟上所稱的「起飛」，即進入較易辨識與航行的主流，以後縱有所質變，也比較和緩，險阻也將大為減低，因這樣的觀念檢視我國現代化的發展，我們應坦然自承傳統社會與文化體系中的若干事物，實已無可留戀，無可保留，我們從原始的神權社會與文化進化至封建與專制的社會與文化，本身即是一種發展，但我們尚須進一步締造開放的及參與的社會與文化，不然即難以進入現代化的主流，改進若干傳統的事物，並不意味著放棄全部，任何國家皆有特定的生態環境，我們當然須選擇適當而有效的途徑邁向主流，而且，與主流可相配合的或無關的傳統，我們仍然可以保留，換言之，我們所主張的現代化是有機的，而不是機械的，我們反對機械的傳統主義，我們主張應推動傳統向前，與現代的主流整合，因之，無論責我們離經叛道或製造分歧，皆是我們所不惜的。</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t xml:space="preserve"> </w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00276754" w:rsidRPr="00276754" w:rsidRDefault="00276754" w:rsidP="00634AB1"><w:pPr><w:spacing w:beforeLines="50" w:before="180" w:afterLines="50" w:after="180"/></w:pPr><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>在觀念上，我們已強調現代化非即為西化，今日西方的成就，也未必盡愜人意，但我們無法否認在滿足人性的現代化過程中，西方的某些成就確已領先進入主流，創制了若干世界性的準則，我們不能因對西方帝國主義的厭惡，就對之閉目不視，掩耳不聞，我國國勢的振興與民族地位的提高，端在理性的現代化建設，因而不能不就這些準則迎頭趕上，我們必須先趕進現代化的主流，然後才能談進一步的創造，我不能相信：我們可無視西方民主國家千百年來所精心設計與不斷改良的民主制度，而憑空獨創另一套更優越的政治體系，當然，西方亦有獨特的歷史背景與生態環境，某些與主流無必然相關的，或可以其他途徑取代的，我們自無需參考，在現代化的建設上，我們認為某種程度的西化仍是需要的，但卻不能流於機械，用崇洋拜外等一類的字眼對我們責備，我們只好視為一種曲解或狹隘民族情感的發洩。前已說過，真正的愛國主義者，必須將中國從根救起，這在我們就是倡導中國的現代化，存此一念，我們的胸臆中，未始不生高潔的情操：我們自勉遇事堅定，對人體諒，不計私利，只間國族及人類的前途與幸福，這樣的態度，不能不有辛酸，但也何嘗不自感無限的喜悅。</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>(</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t>上</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="00276754"><w:t xml:space="preserve">) </w:t></w:r></w:p><w:sectPr w:rsidR="00276754" w:rsidRPr="00276754" w:rsidSect="0063779B"><w:pgSz w:w="11906" w:h="16838"/><w:pgMar w:top="1440" w:right="1800" w:bottom="1440" w:left="1800" w:header="851" w:footer="992" w:gutter="0"/><w:cols w:space="425"/><w:docGrid w:type="lines" w:linePitch="360"/></w:sectPr></w:body></w:document>