<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<w:document xmlns:wpc="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingCanvas" xmlns:mc="http://schemas.openxmlformats.org/markup-compatibility/2006" xmlns:o="urn:schemas-microsoft-com:office:office" xmlns:r="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/relationships" xmlns:m="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/math" xmlns:v="urn:schemas-microsoft-com:vml" xmlns:wp14="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingDrawing" xmlns:wp="http://schemas.openxmlformats.org/drawingml/2006/wordprocessingDrawing" xmlns:w10="urn:schemas-microsoft-com:office:word" xmlns:w="http://schemas.openxmlformats.org/wordprocessingml/2006/main" xmlns:w14="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordml" xmlns:w15="http://schemas.microsoft.com/office/word/2012/wordml" xmlns:wpg="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingGroup" xmlns:wpi="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingInk" xmlns:wne="http://schemas.microsoft.com/office/word/2006/wordml" xmlns:wps="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingShape" mc:Ignorable="w14 w15 wp14"><w:body><w:p w:rsidR="00EB491E" w:rsidRPr="000206B9" w:rsidRDefault="000206B9" w:rsidP="00BB6CAD"><w:pPr><w:spacing w:beforeLines="50" w:before="180" w:afterLines="50" w:after="180"/><w:jc w:val="center"/></w:pPr><w:bookmarkStart w:id="0" w:name="_GoBack"/><w:bookmarkEnd w:id="0"/><w:r w:rsidRPr="000206B9"><w:t>對執政黨四中全會的期望與進言之二</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="000206B9"><w:br/></w:r><w:r w:rsidRPr="000206B9"><w:t>新階段，新作風！</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="000206B9" w:rsidRPr="000206B9" w:rsidRDefault="000206B9" w:rsidP="00BB6CAD"><w:pPr><w:spacing w:beforeLines="50" w:before="180" w:afterLines="50" w:after="180"/><w:jc w:val="right"/></w:pPr><w:r><w:t>胡佛</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="000206B9" w:rsidRPr="000206B9" w:rsidRDefault="000206B9" w:rsidP="00BB6CAD"><w:pPr><w:spacing w:beforeLines="50" w:before="180" w:afterLines="50" w:after="180"/><w:jc w:val="right"/></w:pPr><w:r w:rsidRPr="000206B9"><w:t>聯合報</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="000206B9"><w:t>1979-11-27</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="000206B9" w:rsidRPr="000206B9" w:rsidRDefault="000206B9" w:rsidP="00BB6CAD"><w:pPr><w:spacing w:beforeLines="50" w:before="180" w:afterLines="50" w:after="180"/></w:pPr><w:r w:rsidRPr="000206B9"><w:t>國民黨四中全會定十二月十日舉行，從上個月來黨內負責籌備的議題小組，已分就議題的性質，廣徵各界的意見，且舉辦過多次黨內的座談，出席發言的同志皆很踴躍。執政黨用這樣開明而慎重的方式來討論議題的內容，是十分可敬的，我們甚盼各議題小組，真正能把握住各方面的意見，抽繹出一些核心的問題，作一深入的探討，不僅使執政黨，也使我們所共同熱愛的國家，能在驚風駭浪中，航向一個正確的方向。樹立更新及更受支持的形象社會各界對這次國民黨四中全會的召開，也特別加以重視，並寄以殷切的期望，這也是政府自撤過來台後，所難見的現象。我覺得這一現象的本身，就值得四中全會的密切注意，何以故呢？我們如以聯合國的退出作為我們政治發展的一個新階段，在這個新階段，我們實面臨了國際及國內政治發展與變遷的雙重緊急情勢，對執政的國民黨來說，就成為雙重的緊急挑戰。對付這樣的挑戰，執政黨如能經得起考驗，不僅能妥善因應，度過危機，而且能製造條件，開創新機，全國民眾當然會竭誠擁護，繼續追隨執政黨奮鬥前進。相反的，如所表現的能力不足對付，必然使民眾由殷切的寄望而轉成極端的失望，並從此失去信念，減低對執政黨的支持。國民黨創始於孫中山先生，曾順利完成北伐及抗日諸役，但也無可諱言地曾見挫於中共的動亂，內部也曾發生過數次分裂。民國卅八年撤退來台，乃無法不痛定思痛，有所反省與檢討，終於導致全黨的改造，而在制度、政策及權力結構等方面作了相當程度的更張。這一改造的行動，對黨的內部固然是一新生，對整個社會也樹立了一個新的形象，贏得新的支持。經過了三十年國內外情勢的變遷，尤其是進入新的緊急階段以後，執政黨是否需要樹立一個更新的形象及贏得更新的支持呢？我的答覆是肯定的。在國際情勢上，我們過去顯然昧於國際權力結構的轉變，使得我們的對外政策不能不流於機械，而缺乏彈性的運用。在國內政治上，我們也同樣地對國內政治體系的發展變遷欠缺全面的了解，我們對民眾的需求，以及政活參與等層次的提高，也祇能作機械式的反應，仍是流於被動，而不能作主動而積極的疏導與建設，坦白地說，我們過去對國內外政治變遷所引起的種種問題，無論在了解及因應上，皆發生過若干困難，這不僅造成社會心理的某種危機意識，也連帶使人懷疑到執政黨的因應能力。執政黨怎樣在觀念、結構與作為等各方面再作進一步的反省與檢討，並出以同等於改造的決心，提升本身的能力，樹立一個更新的及更受支持的形象，這當然應成為本次四中全會的一項主要目標。</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="000206B9"><w:t xml:space="preserve"> </w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="000206B9" w:rsidRPr="000206B9" w:rsidRDefault="000206B9" w:rsidP="009E2459"><w:pPr><w:spacing w:beforeLines="50" w:before="180" w:afterLines="50" w:after="180"/></w:pPr><w:r w:rsidRPr="000206B9"><w:t>在現實政治的發展上，也唯有執政黨能力的提高，才可一面消極地消除社會發展的阻力，減低及化解政治的衝突面，一面積極地推動政治體系的現代化建設，而從根本處克服國內外緊急情勢的雙重挑戰。因之，就我們看來，執政黨本身的利</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="000206B9"><w:lastRenderedPageBreak/><w:t>益，實與國家及社會的利益相結合，而不是相違背的。在這樣的觀點上，我覺得四中全會要特別重視以下的幾個問題：民主政治的肯定問題從整體歷史發展的經驗看，要奠定國家的長治久安，澈底解決政治的衝突，不斷誘發社會的潛力為全民謀求幸福，唯有肯定及實行民主政治的一途。中共在大陸原用狂熱的態度推行共產的極權制度，在過程中，雖引起全世界的注視，不少人且讚為人類的新經驗與成就，但三十年來的歷史事實是：中國歷史上最大的動盪與中國知識份子最大的迫害。反觀我們在台灣所獲得的若干成就，則不能不歸功於我們所採行的一些自由與開放的制度，尤其是在經濟的發展方面。最近幾年來，國民的平權觀念及參與的要求已日形高漲，亦即民主的動力已日漸提高，我們如能順勢導向於民主政治的進一步建設，必然大有可觀，為中國歷史開一新局。今日的政治環境的確也存有許多的特殊的問題，如與中共的對立及內部的省籍問題等，但就這些特殊問題的性質觀察，非但不足以構成阻擋民主實施的理由，反可用民主政治的建設加以消解，今日大陸人民已普遍厭惡共產極權制度，如我們能建立一套民主政治的發展模式，正可供大陸人民的倣行。政府最近特別強調「政治學台北」，我們除掉建設民主政治，還有什麼值得中共學習呢？一旦我們的民主制度真可為中共倣行，不但對立可從根本處消除，復國統一的使命即可在指顧間完成。再說省籍的隔閡，實際上這個問題近年來已日漸沖淡，我們如繼續推動平權及參與的民主制度，更可證明各種不同的意見，並非完全來自省籍，而在於所持的利益與觀念。任何社會皆有不同利益與觀念的衝突，衝突本身是很自然的現象，我們所關心的是怎樣加以解決，我們所強調的是唯有民主制度才能使衝突的解決達到公平合理，且在過程上最為和平，不致導致社會的動亂。我擔心如將特殊的問題與民主的實號加以混雜，反使特殊問題更特殊化，且會使其中一些真正反民主的觀念與行為受到掩護。試想我們的選舉制度如絕對公正，參與的管道儘量暢通，任何對省籍的誇張與排斥，即不能藉口民主的問題作進一步的播弄，如仍作播弄，就真正成為民族團結的破壞者，且是一種反民主的行動，民主政治的建設自然非一日之功，如我們態在觀念上肯定，才可有計劃地加以推行。我個人的看法是，執政黨不妨先就選舉制度的改善，不當人權措施的摒棄及司法獨立的維護，切實做起，並下定決心將黨的前途，置於民主的成就之上，這樣不僅可擺脫眼前的許多困境，且可永保黨的青春活力。假如在建設過程中出現緊急情勢，我們的憲法也並不缺乏緊急處理的規定。我實在看不出，除掉推行民主政治外，還有任何更好的辦法可用來達成建國復國目的。體系規範的制度問題我們整體的社會體系，在多年現代化的建設中，實質上已起了若干變化。一般民眾對政府的要求，已從政策性提升到規範性，換句話說，過去民眾所注重的是政府的各種施政，如治安的維持、經濟的繁榮、教育的普及等等，政府如能在這些施政上，有很好的「產出」，就可換取民眾的愛戴與支持。但今日的民眾已視這些良好的「產出」為當然，認為是政府應盡的責任，並將注意力集中在「產出」過程所遵行的規範。我們可以看到社會各界對法規的制定及修訂日益關懷，譬如像選舉罷免法、違警罰法，以及法院組織法等等皆成為近日社會爭論的議題。社會對規範的重視，是由「產出」的取向轉進到「投入」，亦即要為自身的利益建築一套參與及干預的公平軌道，使政府的「產出」符合民意的要求與監督，而不能擅自決定及更易。民眾對政治體系的「投入」觀念與取向的提升，如執政黨不能妥切理解與把握，仍似三十年前的「產出」取向，判斷社會的要求，難免不符實際，不易爭取民眾的支持。我認為執政黨應將整體的法律體系，由憲法直至一般的行政命令，在民眾參與的「投入」觀念下，作一澈底的檢討與整頓，務使符合現代的憲政精神。在去年中美斷交後，執政黨曾決定對若干規範重加修訂，這是非常明智的作法，但我們也可以看到，政府修法的過程十分緩慢，更嚴重的是在內容上並不能澈底，給人一種應付的印象。執政黨如何在規範的制度上，作一澈底的革新，應是今後贏取民眾支持的關鍵所在。國策標準的決定問題民眾對政治體系的要求既著重「投入」的取向，對於「投入」的要求及參與的規範，當然就進一步需要一個明顯而能符合憲政的標準。我們的憲法對基本國策雖列有專章加以規定，但大多皆偏重政府施政的內容，也就是「產出」，對具體的行為規範則較少牽涉。我們今日所面臨的另一問題是何種行為合於規範或有違規範，政府常用國策的觀念加以限定。這一國策的觀念，並不盡符憲法所規定的國策內容，而是指一種行為的判斷標準，這一標準的決定，就遠較一項政策內容的決定來得重要。我們常發現某種行為不符國策，但又不解這種國策的決定標準與過程，而由此產生許多衝突與誤解。我覺得執政黨應釐清這類國策的含義，儘量符合憲政的標準，絕不可用行政命令隨時變更，造成行為標準的混亂。</w:t></w:r><w:r w:rsidRPr="000206B9"><w:t xml:space="preserve"> </w:t></w:r></w:p><w:sectPr w:rsidR="000206B9" w:rsidRPr="000206B9" w:rsidSect="00CD2C60"><w:pgSz w:w="11906" w:h="16838"/><w:pgMar w:top="1440" w:right="1800" w:bottom="1440" w:left="1800" w:header="851" w:footer="992" w:gutter="0"/><w:cols w:space="425"/><w:docGrid w:type="lines" w:linePitch="360"/></w:sectPr></w:body></w:document>