<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<w:document xmlns:wpc="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingCanvas" xmlns:mc="http://schemas.openxmlformats.org/markup-compatibility/2006" xmlns:o="urn:schemas-microsoft-com:office:office" xmlns:r="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/relationships" xmlns:m="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/math" xmlns:v="urn:schemas-microsoft-com:vml" xmlns:wp14="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingDrawing" xmlns:wp="http://schemas.openxmlformats.org/drawingml/2006/wordprocessingDrawing" xmlns:w10="urn:schemas-microsoft-com:office:word" xmlns:w="http://schemas.openxmlformats.org/wordprocessingml/2006/main" xmlns:w14="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordml" xmlns:w15="http://schemas.microsoft.com/office/word/2012/wordml" xmlns:wpg="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingGroup" xmlns:wpi="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingInk" xmlns:wne="http://schemas.microsoft.com/office/word/2006/wordml" xmlns:wps="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingShape" mc:Ignorable="w14 w15 wp14"><w:body><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRPr="00F513A6" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/><w:sz w:val="28"/><w:szCs w:val="28"/></w:rPr></w:pPr><w:bookmarkStart w:id="0" w:name="_GoBack"/><w:bookmarkEnd w:id="0"/><w:r w:rsidRPr="00F513A6"><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/><w:sz w:val="28"/><w:szCs w:val="28"/></w:rPr><w:t>幾項基本觀念的商榷</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"><w:r><w:t xml:space="preserve"> </w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>【楊國樞】</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>欣逢國慶舉國歡騰之日，又值執政黨召開第十一次全國代表大會前夕，而大陸獨裁政局的敗象已顯，我們勝共復國的契機益近，個人願承此機會，以國民一份子的身份，略抒有關國家進步與社會革新的看法，聊作芻蕘之獻。但是，個人對政經實務所知有限，自難率爾置喙，因而只能就幾項有關的基本觀念，加以簡略的分析與討論，以供有心人士參考。鼓舞理想主義的精神大陸情況的發展，雖然對我們大為有利，但就未來的整體處境而言，仍然是遠，需要繼續的堅苦奮鬥。就客觀的情勢來說，我們是以小對大，以寡制眾，以時間爭取空間。這種長期的競賽與鬥爭中，我們需要理想主義的精神來支持自己。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"/><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>這裡所說的理想主義，不僅是指強調精神力量與心理因素的重要，而且是指懷有崇高的理想，并決心以實際的行動來達成這些理想。無論是個人或團體，只要有了理想主義的精神，便自然會胸襟闊大，進取樂觀，對未來的前途充滿了信心；便自然會經得起打擊，受得住考驗，認定目標而勇往直前。懷有崇高的理想，便不致陶醉於眼前的成就；抱著實踐的決心，才不會迷失於自憐的情緒。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"/><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>在橫逆艱難的情勢下堅苦奮鬥的人，是沒有資格不強調理想主義的。缺少了崇高的理想，喪失了實踐的決心，這樣的人勢將面臨沉淪的命運。就我們的情形而言，自身雖已大有進步，中共雖已亂象畢露，但是實際的形勢仍然有待我們努力奮鬥。在這種處境下，我們應該特別強調原先的崇高理想，增加既有的實踐決心：先在此時此地建立民主、法治、及均富的社會，然後再推廣到整個中國。執政當局固已懷有這樣的理想與決心，一般的國民也應懷有這樣的理想與決心，姐此朝野一心一體，才能形成剛健進取的社會風氣。反之，如果理想主義的精神未能深入民心，一般社會大眾便易於眼光短淺，只圖目前的享樂，久而久之，自會導致奢侈貪靡的社會風氣，養成苟且偷安的「小市民心態」。影響所及，可能連社會中的知識份子及精英人士也會放棄理想，忙於眼前利益的營求，社會人心如果現實短視到這個程度，國家建設的方向勢將難以保持，社會進步的速度也會大為減緩。但是，如能好好培養理想主義的精神，社會上苟安投機的風氣自將消弭於無形，因為崇高理想的追求能為社會大眾提供長期定向的生活動力。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"/><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>理想主義的精神不僅可以提供「動力」，而且還可以產生「定力」，懷著理想主義的精神，我們就會擇善固執，不憂不懼。有了遠大可行的抱負，我們才能用歷史的尺度來觀照自己的作為，而不太去計較一人的榮辱，一時的得失。但如理想主義的精神不彰，社會上將出現看風駛舵、意志不堅的傾向，有些人甚至會自作聰明，暗作「萬全」的打算。最近，常聽人說到「牙刷主義」。據說在我們的社會</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:lastRenderedPageBreak/><w:t>中，有些人想盡辦法把子女送去外國，將金錢存在外國，然後再弄張「綠卡」，設法熬個外國國籍，而在台灣只留下一把牙刷，好暫時使用。這種人雖然身在台灣，但他們的心早已不知「跑」到那裡去了。這些人的毛病是喪失了遠程的理想，將自己的生活意義貶低到最現實的層次。在一個社會中，如果這種人太多，便表示這個社會缺乏定力，而缺乏定力的原因之一則是理想主義的精神太弱。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"/><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>在堅苦奮鬥的過程中，我們需耍持久的動力與定力，而想產生這些力量，便有賴有關機構大力培養與鼓舞理想主義的精神。若能有系統的好好提倡，相信大家都將或多或少的養成一種「唐吉詞德精神」，有了這樣的精神，我們便會不怕強敵，不畏艱險．，便會經得起考驗，耐得住「孤獨」；便會充滿信心，勇往直前。也許有人會說，「唐吉訶德」的精神是一種傻人的精神，何足取法？但是，我們要知道，做任何事情都需要傻勁，而所追求的目標愈高，所需要的傻勁也愈大。一個人如果沒有傻勁，便往往會安於現狀，難以成就大的事業。一個社會如果沒有傻勁，便往往會因循保守，難以有快速的進步。對於我們中國人而言，建立一個民主、法治、均富的國家，是一項最高的理想，而想達成這一理想，需要大多數的中國人拿出最大的傻勁才行。如果大家都缺乏傻人的精神，都以耍弄小聰明為能事，「牙刷主義」便必然會大行其道，那裡還談得到國家與社會的前途呢？提高文化生活的素質有些社會科學家，將廿世紀的後半葉稱為「進步時代」（，</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>The Age of progress</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>）。這個時代的特徵是人類已經累積了豐富的科技知識與經驗，并將這些知識與技能有系統的應用於生活的各個層面，以誘發各種「有計劃的改變」（</w:t></w:r><w:proofErr w:type="spellStart"/><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>PIanned</w:t></w:r><w:proofErr w:type="spellEnd"/><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve"> Change</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>），最終的目的是提高人類的生活素質。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"/><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>世界各國步入「進步時代」的先後與情況雖不相同，但就其所經歷的過程而言，卻卻大都可以粗略的分為兩個時間：「物質生活改善期」與「文化生活兼顧期」。前者是社會進步的前期，後者是社會進步的後期。當一個國家進入第一個時期時，往往只是強調兩種有計劃的改變，即經濟發展與人口控制。運用各種科技的知能，透過這兩項計劃性的努力，社會大眾的衣食住行便會獲得顯著的改善。此一時期所說的「生活素質」，主要是限於物質生活的素質，而且往往是以經濟方面的「生活指數」作為指標。如果這個國家繼續發展，便會進入「文化生活兼顧期」。在這個時期中，生活的重點逐漸從低級需要（多為生理性者）的滿足，轉移到高級需要（多為心理性與社會性者）的滿足，因為衣食住行等方面的物質生活已經不成問題了。也就是說，在這個時期中，人的物質生活與文化生活能夠同時兼顧并進而不偏廢。此時，不僅在生活指數的經濟指標上繼續有所改進，便是在表示生活進步的各種社會、文化、及心理指標上，也都大見提高。到了這個境界，生活的素質才真正是擴充了，完滿了，均衡了。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"/><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>就我們社會的發展而言，現在應該是超越「物質生活改善期」，而逐漸進入「文化生活兼顧期」的時候了。但是，當此之時，我們卻面臨著兩樁必須克服的困難。第一，要過文化生活需要有適當的文化環境，但在我們的社會中，文化性的公共設施不夠普遍，圖書館、音樂廳、博物館、藝術館、動物園、國家公園太少，而且素質也有待改善。第二，除了少數家庭背景優越的「幸運兒」，大多數同胞都沒有養成讀書、郊遊、聽音樂，及欣賞藝術的習慣或嗜好，而只能在衣食住行的漩窩裡打轉。要想使我們的生活素質從注重物質生活進步到兼重物質與文化生活的境地，便必須先克服這雙重的困難，而要達到此一目的，政府不但應在文化性的公共設施上大幅的投資，而且還應在家庭、學校、及社會的「文化生活教育」上大量的投資。這些方面的投資也許不是直接的生產性投資，但卻因此可以達到經濟發展與社會建設的真正目的－－創造完滿而均衡的國民生活。也只有如此，我們才能躋身於現代化社會之林。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"/><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>除了徹底提升我們的生活素質這一長程的功能，在公共文化設施與文化生活教育上大量投資，還可以幫助解決眼前的兩項重大的祇會問題－－享樂的問題與就業的問題。對享樂問題的解決，過去大都採取勸禁的方式，效果似乎不彰。問題是我們社會上有很多人賺了很多錢，而這些人在衣食住行以外并未養成文化生活的習慣或嗜好，如果不把錢用在物質享樂方面，你要他們做什麼呢？但是，如能經由大量的文化投資而提供良好的文化環境，培養文化生活的興趣，便自然會為社會大眾開拓出新的生活範圍，使大家轉而將金錢與時間花費在文化生活方面。透過這種取代與疏導的途徑，注重物質享樂的社會風氣自易有所改善。至於就業方面，最大的問題之一是人文學科的大專畢業生謀職困難與學非所用。顯而易見，政府如能在文化生活方面大量投資及積極提倡，定會創造出很多新的就業機會，而這些職位的適當人選自非人文學科的畢業生莫屬。這樣不但幫助解決了部份的就業問題，而且將使社會上各方面的人才都有均衡性的發展，同時也可免於導致「價值偏枯」的失調現象。維護人本教育的功能一個國家的教育（尤其是高等教育），可以根據「人力資源」的原則來辦，也可以根據「自由選擇」的原則來辦。在世界各國中，社會主義（尤其是共產主義）與發展中的國家大都強調前者，美國是強調後者，而西歐的國家則界乎兩者之間。就我國的教育而言，過去是偏向於自由選擇的原則，但最近由於人力的供求發生了若干問題，部份經濟學家與經濟機構力主人力資源教育的重要，大有主張取代自由選擇原則的傾向。經濟界的此種主張雖然不無道理，但卻不免囿於本位主義，顯然犯了以偏概全的毛病。實際上，并不是所有經濟學家都贊成人力資源的教育原則，曾經擔任過美國國家顧問的經濟學教授包溫（</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>H. R. Bowen</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>），便認為自由選擇的原則較為人道，而且從長遠的觀點來看也更有效用。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"/><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>人力資源的教育原則，假設經濟發展的不同階段需要特殊種類的人力或人才，教育的目的是預測這種需要，并依照計劃預先訓練出所需的足夠人力或人才。對於這種原則，我們有很多疑問。例如，所預測的經濟發展階段是否夠長，值得我們透過教育來為它們訓練出大批的特殊人才？如果這些階段太短，「時」過境遷以後，那大批受過窄化教育「人才」怎麼辦？由於高度專才教育的結果，他們是否有足夠的伸縮性能適應這種情況？經濟發展與職業技能的配合是否如此僵固？在某種程度內，經濟能否自然的適應或轉化社會上既有的各類人才？人才是否像不同模子所塑造出來石膏像，一旦出廠就無法改變了？這些問題在在都使我們覺得，人力資源的教育原則大有值得商榷的餘地。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"/><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>人力資源的教育哲學，最嚴重的缺點是澈底窄化了教育的目的，將教育的功能侷限於「為各種特殊工作訓練特殊人力」的範圍，認為與就業技能訓練無直接關係的教育都是浪費的、錯誤的。這種看法純粹是一種「見錢眼開」的經濟決定論，錯把經濟生活當作人的全部生活，以為人有了職業便有了一切。事實上，每一個人都有多方面的潛能與秉賦，多方面的性向與興趣。人的種種複雜本質，有賴於多元性的教育來加以開發與培養，俾能在各方面的生活中發揮及實現這些特點，以造福自己與社會。人的生活是多方面的，他不但有職業的生活，而且也有精神的生活、感情的生活、宗教的生活、政治的生活、休閒的生活、及人際關係的生活。職業生活需要技能，其他各方面的生活也同樣的需要技能。職業生活所需要的技能應由教育來訓練，其他生活所需要的技能也應由教育來訓練。而且，人生在世要同時扮演好多的社會角色。在工作的處所是工作人員，在社交的場合是社交同伴，在社區中是居民與鄰人，在家庭裡是丈夫與父親。扮演與職業有關的角色固然需要智識，扮演其他各類角色也需要智識，而這種種智識都應由教育來提供。能夠培養各種生活技能與各類角色智識的，應該是一種「全能的教育」，而絕然不會是一種人力資源的教育。只有全能的教育才能開發出整個人的全部潛能及特性，才不會把「全人」縮減成「部分人」－－經濟動物或職業動物。這種全能的教育便是人本教育。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"/><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>人本教育既然以開發及培養各方面的能力為目的，自然會訓練出各類多才多藝的人才，同時也會養成適用範圍較大的學識、觀點、興趣、及特質。由於具有這些特徵，所以人本教育所培養出來的人才伸縮性較大，可塑性也較大，因而更能適應職業上的轉換，而在現代社會的動態經濟情勢中，轉換職業或工作的機會是很多的。只要受過良好的人本教育，一位歷史系畢業的學生不但能夠做歷史科的教師，而且也可以當記者、成作家、做公務員、或從事出版事業，甚至也可擔任廣告公司的文案工作。一位教育系畢業的學生從事教育工作固然很好，擔任人事管理、社會工作、及公共關係等職務也未嘗不可。教育應該培養學生適應未來的各種情況，可以預測的及不可預測的。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"/><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>人力資源的問題是重要的，但卻不是教育目的的全部。國家建設所必需的特殊人才，當然應該由教育來培養，而且應該將培養的計劃納入整個的教育計劃。但是，就業教育與致用教育只能是人本教育的一部份，必須在人本教育的大前提下去推動，否則便是捨本逐末，勢將導致社會價值失調及國民生活偏頗的嚴重後果。（本文作者為台灣大學教授）</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"/><w:p w:rsidR="00CC3F01" w:rsidRDefault="00CC3F01" w:rsidP="00CC3F01"><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>【</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>1976-10-10/</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>聯合報</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>/14</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>版</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>/</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>慶祝中華民國六十五年雙十國慶特】</w:t></w:r></w:p><w:sectPr w:rsidR="00CC3F01"><w:pgSz w:w="11906" w:h="16838"/><w:pgMar w:top="1440" w:right="1800" w:bottom="1440" w:left="1800" w:header="851" w:footer="992" w:gutter="0"/><w:cols w:space="425"/><w:docGrid w:type="lines" w:linePitch="360"/></w:sectPr></w:body></w:document>