<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<w:document xmlns:wpc="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingCanvas" xmlns:mc="http://schemas.openxmlformats.org/markup-compatibility/2006" xmlns:o="urn:schemas-microsoft-com:office:office" xmlns:r="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/relationships" xmlns:m="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/math" xmlns:v="urn:schemas-microsoft-com:vml" xmlns:wp14="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingDrawing" xmlns:wp="http://schemas.openxmlformats.org/drawingml/2006/wordprocessingDrawing" xmlns:w10="urn:schemas-microsoft-com:office:word" xmlns:w="http://schemas.openxmlformats.org/wordprocessingml/2006/main" xmlns:w14="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordml" xmlns:w15="http://schemas.microsoft.com/office/word/2012/wordml" xmlns:wpg="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingGroup" xmlns:wpi="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingInk" xmlns:wne="http://schemas.microsoft.com/office/word/2006/wordml" xmlns:wps="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingShape" mc:Ignorable="w14 w15 wp14"><w:body><w:p w:rsidR="00EC6979" w:rsidRDefault="00EC6979" w:rsidP="00EC6979"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:bookmarkStart w:id="0" w:name="_GoBack"/><w:bookmarkEnd w:id="0"/><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>社會情緒與政治活動</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00EC6979" w:rsidRDefault="00EC6979" w:rsidP="00EC6979"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>──從一個心理學的角度談起</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00EC6979" w:rsidRDefault="00EC6979" w:rsidP="00EC6979"/><w:p w:rsidR="00EC6979" w:rsidRDefault="00EC6979" w:rsidP="00EC6979"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>在日常生活中，個人因某人、某物或某事而受到相當的挫折時，便會以此人、此物或此事為對象，發為攻擊性的語言或行為，以減除因挫折而產生的敵意。但在很多情形下，或因對方太強而不敢攻擊，或因對象廣泛而無從攻擊，個人乃不得不暫時壓抑其敵意情緒，另行尋覓比較弱小的目標，抓住對方微末的過錯，趁機發作，以攻擊性的語言或行為，使白己累積的敵意獲得替代性的發洩。遭種利用「替罪羔羊」發洩情緒的現象，在心理學中稱為「情緒轉移」（</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>emotional displacement</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>），在日常生活中叫做遷怒。例如，在辦公室中受到上司責備的職員，不敢直接向上司發怒成反擊，只好下班回家拿太太或子女出氣。受到父母責罰的兒童，不敢當面直接發作，只好事後找小狗小貓或較小兒童的麻煩。考試得了壞分數的學生，對同學可能會「無緣無故」地大發脾氣。在這些事例中，受挫折的當事人都是將敵意情緒從甲對象轉嫁到較弱的乙對象。較弱的乙對象是無辜的受害者，所以稱為「替罪羔羊」。集體挫折．替罪羔羊遷怒或情緒轉移不但見之於個人生活，也見之於集體行動。整體性的社會經濟因素，如果使社會中眾多的個人受到嚴重挫折，就可能發為無體性的遷怒現象，將某個團體或類別的人當作「替罪羔羊」，來發洩自己的敵意情緒。例如，在十九世紀的美國，每逢經濟嚴重蕭條或不景氣，南方白人集體以私刑迫害黑人的事件便大為增加。在社會中產生集體挫折時，當政者為了保護自己及自己的政權，都懂得為受挫的大眾製造一個或事件替罪的羔羊。例如，第一次世界大戰以後，德國人割地賠款，受盡屈辱，加以經濟蕭條，民生凋蔽，希特勒特意大力宣傳「猶太人有罪」的理論，製造了一群官定的「替罪羔羊」，使當時的德國人能「合法」地集體發洩自己的敵意情緒，從而凝聚了廣大的政治動力。另一個例子是大陸中共政權的仇美策略。中共佔據大陸後，從事急劇而嚴苛政治變革（如集體農場、上山下鄉），終至社會破落，生活匱乏，使人民的基本需求長期不得滿足，因而造成嚴重的集體挫折。中共有鑑及此，乃政策性地以「美帝」作為官定的仇恨對象，使民眾可能對內發作的攻擊情緒得以宣洩，從而凝聚集體性的政治動力。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00EC6979" w:rsidRDefault="00EC6979" w:rsidP="00EC6979"/><w:p w:rsidR="00EC6979" w:rsidRDefault="00EC6979" w:rsidP="00EC6979"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>總而言之，當社會內眾多的個人因整體性的不利社會經濟因素而受到相當的挫折，而又不敢或無法直接攻擊造成挫折的對象時，便會主動或被動地尋求具體的「替罪羔羊」，以使自己的敵意情緒獲得替代性的發洩。從這個角度來觀察我們自己的社會，似乎也有特別值得大家注意與警惕之處。三十多年來，中華民國的處境頗為艱苦，國家統一的重大目標長久無法達成，國際外交的演變情勢也日益錯綜困難。長期處於這種不利的大環境裡，主觀的願望與尊嚴常難如願以償，執政當局與社會大眾難免感到相當的挫折。尤有進者，最近兩年以來，由於國際經濟的蕭條及內部經濟的結構，使我們的經濟發展遭遇到前所未有的困難，景氣的長期低迷終於造成政府財政的拮據與民間經濟的混亂。不利的長期大環境，加上</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:lastRenderedPageBreak/><w:t>艱苦的經濟不景氣，政府與民間所感受到的挫折情緒是不言可知的，而這些情緒顯然難以藉直接攻擊導致挫對象而得以發洩。我們從日常觀察中發現；這種未能有效直接發洩的集體性挫折情緒似在蠢蠢欲動，只要能有適當的「替罪羔羊」，便可能發生集體性的發洩行為與言論。黨政審慎．穩度難關我們在此所要特別強調的是；在這個大家情緒都不好的經濟衰退階段，政治實體的活動與運作要特別小心，以免自己成為社會大眾發洩挫折敵意的「替罪羔羊」。更具體地說，在經濟復甦成功以前，政府、執政黨及無黨籍人士等政治實體，在各類政治互動的過程中，所發的種種言論，所做的種種活動，要儘量自我克制，要努力自我約束，千萬不宜發表過激的言論，從事過激的活動，採取過激的措施。在當前的情況下，只要在政治上有言行失當的重大錯誤，上述的任何一個政治實體都可能引起眾怒，成為民眾發洩挫折情緒的「替罪羔羊」。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00EC6979" w:rsidRDefault="00EC6979" w:rsidP="00EC6979"/><w:p w:rsidR="00EC6979" w:rsidRDefault="00EC6979" w:rsidP="00EC6979"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>在這個集體挫折感強烈的階段，當家的政府與執政黨應比平常加倍謹慎，凡事要深謀遠慮而後定，千萬不能露出手忙腳亂的樣子。為了用解決問顧的方式來消除大眾的挫折情緒，政府與執政黨應積極企劃善策，使內部經濟及早復甦，使行政效率大幅提高，使治安情形多加改善。政府與執政黨要有擔當有魄力，不怨天不尤人，任勞任謗，穩度難關。愈是身處逆境，政府與執政黨愈應表現氣宇恢宏、寬容大量的胸襟，予人以莊敬厚實、進退有據的印象。值此經濟與社會發生問題的階段，政府與執政黨更應表現自己的創造力與應變力，切勿瞻前顧後，故步自封，失去積極改革的大好契機，使自己與民眾受到更大挫折。政府與執政黨人才濟濟，經驗豐富，相信必能運用智慧化解艱阻，順利度過眼前的難關。黨外克制．善自珍攝在此大家心情惡劣的階段，無黨籍的政治人士尤應暫時放慢步調，採取穩健漸進的作風。社會大眾所期望於無黨籍政治人士者，主要是政治制衡作用與功能的發揮。所以，當此各方面都「不景氣」的情況，無黨籍政治人士似應守住民眾所期望的政治角色，好好在體制內認真從事制衡工作。只有長期扮演「忠誠的制衡者」的角色，才能在民眾的心目中逐漸建立起堅實的制衡形相，也只有這樣，無黨籍政治人士才能得到更大的政治認同，獲取更多的政治選票。總而言之，在這大家情緒最壞的時候，無黨籍政治人士千萬要自我克制，勿做過激成過當的言行，以防引起別人的嚴重誤會及激烈反應。在這個當口，尤其不必提出一些強人所難的「基本」問題（如制定基本法與改革政治體制）。目前，社會大眾所無思苦慮的是經濟復甦與社會治安等問題，而不是那些高層次的「基本」問題。在這樣的「情緒環境」中，如果老是釘住這些曲高和寡的「基本」問題爭論，不但引不起社會大眾的共鳴，且會導致他們的反感。無黨籍政治人士應當體諒時艱，暫時將政治論調放低一些，設法幫助政府與民間順利克服眼前的困難。同時，我們希望政府與執政黨也能投桃報李，以雍容大度的風範，積極而主動地與無黨籍政治人士溝通，來增加彼此的基本互信與共識。各守分際．免生事端最後，我們也願在此誠懇地強調：任何一個政治實體都不可運用謀略來造成某種情勢，以使另「個政治實體成為民眾發洩集體挫折情緒的「替罪羔羊」。這種將其他政治實體塑造成「替罪羔羊」的做法縱使成功。也是一種缺乏政治道德的玩火行為。此時，每一個政治實體都應善自謹慎，在言行措施上要儘量小心，以防被其他政治實體塑造成「替罪羔羊」。當然，我們更不希望任何一個政治實體拿其他政治實體當作「替罪羔羊」，乘機小題大作，藉以發洩自己在其他方面的挫折之感。在各個政治實體中，無黨籍政治人士最為弱小，相對於強大的執政黨，他們最具有成為「替罪羔羊」的不利條伴。所以，當此之時，在所有政治實體中，無黨籍政治人士最應善自珍攝。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00EC6979" w:rsidRDefault="00EC6979" w:rsidP="00EC6979"/><w:p w:rsidR="00EC6979" w:rsidRDefault="00EC6979" w:rsidP="00EC6979"><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>【</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>1982-12-17/</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>聯合報</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>/02</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>版</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>/</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>】</w:t></w:r></w:p><w:sectPr w:rsidR="00EC6979"><w:pgSz w:w="11906" w:h="16838"/><w:pgMar w:top="1440" w:right="1800" w:bottom="1440" w:left="1800" w:header="851" w:footer="992" w:gutter="0"/><w:cols w:space="425"/><w:docGrid w:type="lines" w:linePitch="360"/></w:sectPr></w:body></w:document>