<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<w:document xmlns:wpc="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingCanvas" xmlns:mc="http://schemas.openxmlformats.org/markup-compatibility/2006" xmlns:o="urn:schemas-microsoft-com:office:office" xmlns:r="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/relationships" xmlns:m="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/math" xmlns:v="urn:schemas-microsoft-com:vml" xmlns:wp14="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingDrawing" xmlns:wp="http://schemas.openxmlformats.org/drawingml/2006/wordprocessingDrawing" xmlns:w10="urn:schemas-microsoft-com:office:word" xmlns:w="http://schemas.openxmlformats.org/wordprocessingml/2006/main" xmlns:w14="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordml" xmlns:w15="http://schemas.microsoft.com/office/word/2012/wordml" xmlns:wpg="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingGroup" xmlns:wpi="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingInk" xmlns:wne="http://schemas.microsoft.com/office/word/2006/wordml" xmlns:wps="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingShape" mc:Ignorable="w14 w15 wp14"><w:body><w:p w:rsidR="00AF221A" w:rsidRPr="00693090" w:rsidRDefault="00AF221A" w:rsidP="00AF221A"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/><w:sz w:val="28"/><w:szCs w:val="28"/></w:rPr></w:pPr><w:bookmarkStart w:id="0" w:name="_GoBack"/><w:bookmarkEnd w:id="0"/><w:r w:rsidRPr="00693090"><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/><w:sz w:val="28"/><w:szCs w:val="28"/></w:rPr><w:t>我們需要甚麼樣的民意代表</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00AF221A" w:rsidRPr="00693090" w:rsidRDefault="00AF221A" w:rsidP="00AF221A"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/><w:sz w:val="28"/><w:szCs w:val="28"/></w:rPr></w:pPr><w:r w:rsidRPr="00693090"><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/><w:sz w:val="28"/><w:szCs w:val="28"/></w:rPr><w:t>─談良好民意代表的「守」與「為」</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00AF221A" w:rsidRDefault="00AF221A" w:rsidP="00AF221A"/><w:p w:rsidR="00AF221A" w:rsidRDefault="00AF221A" w:rsidP="00AF221A"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>數月以來，常在報章雜誌看到有關民意代表的「壞」新聞。先是省議員在東海大學的「進修」事件，引起社會大眾的嚴重疑慮，接著是中央及地方民意代表頻生無謂的爭議，彼此攻訐，為市井小民製造了不少茶餘酒後的談話資料。最近又傳出高雄市議會的幾位議員向市銀行借貸鉅款拒不付息的新聞，嘉義市議會的兩位議員先生則乾脆在議事廳裡演出格鬥追打的鬧劇。除此以外，中央及地方的部分民意代表，還時有其他的失常表現。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00AF221A" w:rsidRDefault="00AF221A" w:rsidP="00AF221A"/><w:p w:rsidR="00AF221A" w:rsidRDefault="00AF221A" w:rsidP="00AF221A"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>平心而論，在各級民意機構中，有很多民意代表的確能風骨嶙峋，在國家所賦予的法律地位上，為行政部門的靜友，作民主行為的典範，努力發揮代議士應有的功能。但無可諱言，也有不少民意代表，非但未能善盡代議的職責，甚且言行舉止光怪陸離，處事為人蠅營狗苟，只能叫選民大眾搖頭歎息。這或許是因為我國實行代議民主制度為時尚淺，選民選擇與監督代議士的經驗猶嫌不足，但也可能是代議士對自身角色與功能的認識不足，更可能是當初政黨提名與輔選的對象有欠適當。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00AF221A" w:rsidRDefault="00AF221A" w:rsidP="00AF221A"/><w:p w:rsidR="00AF221A" w:rsidRDefault="00AF221A" w:rsidP="00AF221A"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>今年年底又要舉辦增額立法委員選舉，執政黨已於本月十日正式開始辦理黨內候選人的提名登記。每屆增額立委選舉，執政黨總是囊括大部分的當選名額，因而將來增額立委的素質與黨內提名人選的素質密切關連。同時，無黨籍的政治人士也有為年底競選成立「後援團」的構想，以協調與推薦適當人選來與執政黨做公平的競爭。在民主的社會中，各級民意代表不但是民之喉舌，民之先鋒，而且也是民之表率。基於愛之深、責之切的心情，個人願籍此機會略談民意代表應有的「守」與「為」，以供代議諸公及黨內外提名或推廌作業的參考。●所當守者有六所謂「守」，是指「操守」，尤言消極的「有所不為」；所謂「為」，是指「作為」，尤言積極的「為所當為」。守是最起碼的條件，個人認為一位民意代表所當守者有六，如果連這六者都守不住或做不到，恐怕便不能算是一位及格的代議士。一、不忘記根本：這裡所說的「不忘本」，並非指不忘祖先，或不忘出身，而是指不忘選民。身為代議士，絕然不可忘記自已這代表的身份或角色是從眾多選民的投票中獲得的，而每一張選票都代表著殷切的付托與期望。因此，民意代表的「本」是選民或民意，而不是祖先或出身，也不是為你提名與輔選的黨。如果你是屬於一個與「民眾永遠在一起」的黨，那麼以民意為本便等於以黨意為本。也就是說，民意代表在行施代議職務時，要時時記取民意之本，而為了固此根本，自應竭盡所能去了解選民的問題，去表達選民的意願，去爭取選民的權益。切切不可將選民當作懵懂無知的愚民，更不可視選票為躍登龍門的踏腳石，過河拆橋，毫不反</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:lastRenderedPageBreak/><w:t>顧。二、不假公濟私：根據市井傳聞及報章雜誌的報導，有些民意代表的競選動機本就可疑，當選之後則藉質詢的攤利，為自身或所屬事業謀取特殊的待遇。或運用民代的身分，包攪工程，轉手他人，坐收暴利；或向質詢權所及的金融單位借貸距款，拒付利息，造成呆帳；等而下之者，甚至自己經營違法事業，運用民代身分加以掩護。這些代議士假公濟私，行政部門如不「合作」，則動輒以「議會見」或「立法院見」相要挾。民意代表在民主殿堂的質詢權，是選民所賦予的最重大、最嚴肅的權力，代議士不能善用此種權力，已是顯而易見的失職，如果竟用此權來謀取不可告人的私利，則其嚴重性較官吏貪瀆舞弊尤有過之。三、不包庇不法：民意代表包底不法的人與事，最易引起社會訾議，導致大眾不滿。但遺憾的是，民意代表為違法者護航的行徑卻時有所聞，其中為犯罪人濫加關說者有之，為違建戶阻撓拆除者有之，為違警者強行擺手者更有之。等而下之者，甚且包娼包賭，干涉基層的執法行動。這種種不當的做法，實非對選民的正常服務，影響所及，不但破壞了民主之下的法治運作，而且也誤導了民意代表在民眾心目中的功能。四、不爭取特權：在社會大眾的印象中，民意代表都或多或少享有相當的特權。依據民主政治的制度與法律，代議士有其一定的規範與分際，踰此即為特權。民意代表為民表率，最應具有平民風格，不可為自己爭取特權。事實上，代議士的主要功能之一，即在代表民眾來貢澈法治，防止特權。如果自己以享受特權為能事，將何以在議會殿堂來糾彈別人的特權？五、不畏懼權勢：民意代表是現代民主社會中最突出的一種「士」的類型，而且其背後擁有堅實的民意基礎。代議士應秉承「士」的傳統與氣節，發揮俠義的精神，對有利於大眾之事，則挺身而出，當仁不讓，以議會政治的適當運作，來改革不公平的政事。民意代表既有民意為後盾，則其權莫大，其勢莫禦，自可不必在有權有勢的個人或團體之前卑躬屈膝，阿諛奉迎。六、不位尸位素餐：在各級民意代表中，有不少人只在競選時大肆活動，一且當選，便如泥牛入海，了無音訊。他們只對議員或立法委員的頭銜與「影響力」有興趣，對代議士的職責與工作則不大留心。他們很少到議會或立法院開會，即使出席也很少質詢，即使質詢也是文不對題。他們最大的功用是依照指示參加表決，除此之外，便多他們不為多，少他們不為少。這些心不在焉的民意代表，實在是有虧職守，真令人懷疑當初他們的選票是怎樣得來的。所當為者有八「守」猶不足，還需有「為」。僅僅避免上述的六「不」，充其量只能做個謹言慎行的民意代表，難望在代議民主政治的運作中發揮更積極的作用，產生更實際的效果。為了使我們的民主政治更上層樓，進而對國計民生產生更大的實利，我們的民意代表還應努力實踐下列八「要」，以行其所當行，為其所當為。一、要做民主政治的護法：參加民主選舉的競賽者，當然會認同與肯定民主政治。當選的民意代表是民主選舉的成功者，他們應是責無旁貸的民主護法，來努力維護民主的體制，使其發揮正常的功能。必要時，並應致力於體制以內的大小改革，以使我們的民主政治能更加發展與健全。二、要盡制衡行政的責任：在代議民主制度之下，民意代表的主要職責是發揮「士」的功能，代表民意來監督、考核及糾正施政部門的人與事，使其善盡職責，造福人民。身為民意代表而避談制衡之論，免做制衡之事，則非但有虧選民的付托，而且根本誤解了代議制度的真諦。三、要主動訪察民隱民情：身為民意代表，不應只是被動的接受個別選民的請托，做些零星的跑腿辦事的工作，而應主動的探求民眾的問題與困難，普遍的瞭解民眾的需求與意見，如此才能在問政時言有所本，論有所據，自易充份反映民情，代表民意。四、要做民主教育的表率：民意代表不僅代表民意，亦是民眾認同的對象。從社會教育的觀點來看，代議士所表現的民主風範與法治精神，往往會為社會大眾所模倣與學習。民意代表恰如一面民主的鏡子，一般民眾常是透過這面鏡子，來體認民主的形象。有甚麼樣的代議士，就有甚麼樣的民主，也就有甚麼樣的民主形象。良好的民意代表可提供良好的民主表率，從而會使民眾具有良好的民主觀念與素養。而且，社會大眾對代議士有信心，便會對民主有信心。五、要有和而不流的原則：在成熟的代議政治中，民意代表常是眼光遠大、重視原則，絕不為個人的私利或政黨的偏執而犧牲人民或國家的公益。自己所屬政黨提出的政策主張，如果認為正確可行，便應全力支持配合。但如認為有違民眾或國家的利益，便不應隨聲附和，鼓噪護航；必要時，還應發揮代議士的神聖職權，以適當的方法促其改善。同時，良好的民意代表也不會屈服於財閥的金錢誘惑，做出違背良知或社會公益的行為。六、要虛心接受輿論批評：在民主的社會裡，真正能制衡與監督代議士的是民眾的選票與輿論的批評，而平常則尤賴後者。無論對行政效率的提高，或議會切能的發揮，強而有力的奧論是民主政治中不可或缺的一環。民意代表的言論與行為，未必能完全符合民眾與社會的需要，因而難免會受到輿論的批評。當此之時，代議士應虛心接受批評，以作為自我改進的參考，不必因而表現出過激或矯情的反應。七、要吸收新知識新觀念：社會在不斷的變遷，民眾也在不斷的進步，身為民意代表必須不斷的吸收新知識與新觀念，才能扣緊社會的脈動，掌握民眾的需求，進而有效的發揮代議士的職責。不僅如此，在此快速轉型的社會中，民意代表應當為民先鋒，在知識與觀念上走在社會的前端，預見未來轉變的軌跡，督促政府從事適當的措施，以帶動整體社會的應有發展。八、要有良好的問政風度：各級民意代表問政時，態度言詞應嚴而不苛，厲而不虐。對受質詢的對象，應尊重其人格，肯定其職權，不能動輒出口傷人，橫加差辱。凡所質詢，必於事前詳細研究，周到考慮，絕不倉促開口，無功而退；且應心細膽大，見人所未見，問人所未問，評人所未評。代議土尤應堅守理性原則，自已有理固要有所執著，對方有理也應從善如流，切不可意氣用事，為反對而反對。●結語上述六「不」與八「要」的要求，或有苛嚴之處。但民意代表本為芸芸大眾裡千挑百選的賢能之士，其在民主政治中所扮演的角色何等重要，社會大眾對他們的期望又何等殷切，自應以上述理想作為自我期望之鵠的。民意代表是現代民主社會中最重要的一類知識份子，他們必須有守有為，才能在代議政治的軌道裡發揮應有的功能，從而使大眾獲得民主政治生活的最大益處。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00AF221A" w:rsidRDefault="00AF221A" w:rsidP="00AF221A"/><w:p w:rsidR="00AF221A" w:rsidRDefault="00AF221A" w:rsidP="00AF221A"><w:pPr><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr></w:pPr><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>執政黨即將為年底的增額立委選舉進行提名作業，無黨籍政治人士的「後援團」也將從事有關的推廌工作，本文所提出的民意代表的守為原則，也許可以供作黨內外提名或推薦的參考。個人認為，將來當選後最可能做到上述六「不」與八「要」的人選，便是最好的提名或推薦的對象，因為只有這樣的人才，將來才能成為良好的民意代表。</w:t></w:r></w:p><w:p w:rsidR="00AF221A" w:rsidRDefault="00AF221A" w:rsidP="00AF221A"/><w:p w:rsidR="00AF221A" w:rsidRDefault="00AF221A" w:rsidP="00AF221A"><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>【</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>1983-06-14/</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>聯合報</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>/02</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>版</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>/</w:t></w:r><w:r><w:rPr><w:rFonts w:hint="eastAsia"/></w:rPr><w:t>】</w:t></w:r></w:p><w:sectPr w:rsidR="00AF221A"><w:pgSz w:w="11906" w:h="16838"/><w:pgMar w:top="1440" w:right="1800" w:bottom="1440" w:left="1800" w:header="851" w:footer="992" w:gutter="0"/><w:cols w:space="425"/><w:docGrid w:type="lines" w:linePitch="360"/></w:sectPr></w:body></w:document>