<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<sst xmlns="http://schemas.openxmlformats.org/spreadsheetml/2006/main" count="363" uniqueCount="357"><si><t xml:space="preserve">李亦園 文化思考通俗化
從小重視「一般人的生活理論」,致力把「在天上飛的思考,落實到地面人的身上」  
 
【記者江中明/專訪】 
在文化人類學領域專研近半世紀的中研院院士李亦園，因專業成就斐然，且長年致力將文化從理論層次通俗化、普及化，獲得本年度「行政院文化獎」殊榮，他也是該獎設立以來，極少數得獎的學者。

李亦園於周一啟程回到故鄉泉州，參加高中畢業五十周年活動，他在行前接受記者訪問時，對於他能把艱深的文化思考由深入淺、化繁為簡，歸根結柢於自己的書香世家，及幼時跟在外祖父身後，看著兼具前清舉人和漢醫身份的外祖父，帶著藥箱四處為鄰里間窮人義診的經驗。

李亦園說，這種特殊的養成背景，讓他從小重視「一般人的生活理論」，因此他畢生致力把「在天上飛的思考，真正落到地面人的身上」。

現年六十七歲的李亦園今年七月甫自中研院退休，現為中研院民族學研究所通信研究員及蔣經國國際學術交流基金會執行長。他是台大考古人類學系畢業，美國哈佛大學人類學碩士，民國七十三年當選中研院院士，曾任中研院民族所所長、清大人文社會科學研究皖院長等要職。

李亦園是李濟、凌純聲等學者的學生，與張光直等為我國第二代人類學者，並是台灣文化人類學研究的代表人物，其著作、編著、合著無數，其中「文化與行為」、「信仰與文化」、「人類學與現代社會」、「文化的圖像」、「文化與修養」和與楊國樞合編的「中國人的性格」等，均是將文化理論普及化的名著。

雖然已從中研院退休，李亦園卻更加忙碌。他目前擔任中研院「文化、氣與傳統醫學科際綜合研究」主題計畫的主持人，該計畫是以李亦園所提出的「整體和諧(致中和)」或「三層面和諧均衡」宇宙觀的理論為架構，並以中國傳統醫療體系一氣」的概念為主，橫跨了人文學及社會、生物、自然科學四大領域的科技整合。

此外，明年是蔣經國學術基金會成立十周年，雖然該基金會已在國際建立學術名聲，但擔任執行長的李亦園仍期能更加發揮功用，正積極規畫諸多交流計畫，包括邀請耶魯大學知名漢學家Jonathan Spence來台演講「中國文化對西的啟示」。

李亦園表示，「蔣經國國際學術交流基金會」以廿三億本金孳息，目前為止，已支持了三百個包括國科會、教育部與中研院史語所相關的漢學研究和交流計畫，與卅八個國家的漢學研究機構有密切來往，在美國，無論在歐洲或美國，該基金會純學術、非政治的定位明顯，其補助案，甚至是許多外國學者的重要履歷。他表示，該基金會多年積極運作，對於外國認知台灣學術的成熟度很有幫助。

相較於歐美熱中「漢學研究」，台灣卻有式微趨勢，李亦園說，其實「華族文化」涵概範圍廣闊，實不應以政治立場去看。他說，以基金會曾僅以一萬八千美金支助對羅馬尼亞國立大學將「論語」翻譯成該國語文，這種微薄的補助和和外人重視華族文化遺產價值，不是可以意識形態簡約之。

對於自己獲獎，李亦園的「獲獎感言」不離本行。他表示，人類學者最關心兩大文化層次，一是人類應了解文化，尤是別人的文化，如此可以「因理解而容忍，進而欣賞」，種族問題和種種偏見即可消弭；二是文化本身，應可用人工的辦法來培養氣質，即所謂「人文化成」，如何用合理的方式使社會文化品質提高（這是識者皆應不時自省的課題。


【1998-12-10/聯合報/14版/文化】
 
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><r><t>創建國立清華大學人文社會學院，並擔任院長共6年
獲選為中央研究院院士
國立清華大學人文社會學院創院院長
中央研究院評議員

人類學與現代社會。 臺北：牧童出版社。
民間現行曆書的使用及其影響之研究（李亦園、莊英章主持）。 臺北：中央研究院民族學研究所。</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t xml:space="preserve">
</t></r><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><r><t>中國民族學會理事長

臺灣土著民族的社會與文化。 臺北：聯經出版社。
社會變遷中的犯罪問題及其對策研討會論文集（與文崇一、楊國樞合編）。 中國社會學社、中國心理學會、中國民族學會主辦，臺北。
中國的民族、社會與文化－慶祝芮逸夫教授八十歲論文集（與喬健合編）。 臺北：食貨出版社。</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t xml:space="preserve">
</t></r><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>過溫州街十八巷 李濟教授百周年誕辰紀念(聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>感情的機緣(聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>深切體認總統 蔣公思想(中央日報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>對國建會的一些看法(中央日報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>再創文明的高峰--廿一世紀中國文化發展的方向(中央日報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>掃除功利主義,建立嶄新文化體系(中央日報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">點燃知識火炬:閱讀之旅(13)
從泥土中生長的智慧
李亦園院士的研究歷程  
 
【陳麒仰】 
幼時的李亦園先生居住在福建泉州。他的外祖父是有功名的中醫師，深具古代讀書人汎愛親仁、人飢己飢、人溺己溺的精神，李亦園經常隨外祖父提著藥箱，跟隨外祖父徒步到鄉下小村落給鄉民看病。母親是小學校長，而父親在菲律賓教書，不常在家，所以通常都是母親來敦促李亦園讀書，不但教他讀學校?的書，也教他用閩南語吟詩、吟古文。在我們的請求下，李亦園以帶有泉州腔的「讀冊音」吟誦了白居易的〈琵琶行〉。一直到現在，李亦園閱讀和思考的「內在語言」還是使用著閩南語，他覺得現在不再教授閩南語造成很壞的影響，使得閩南語許多字音都被誤讀，很多人在詞彙不夠用的情況下，常常必須加進國語才能完整表達語意。

就讀國小高年級時，他在父親藏書甚豐的書房?，讀到許多現代文學作品，如一套鄭振鐸所編的《小說月報》給他很豐富的閱讀經驗，還有古典文學作品、章回小說。其中一部地方性的章回小說《平閩十八洞》，使他注意到了各地有不同的風俗民情。在一九九四年他以民族學的角度研究這部章回小說，辨認出這部小說中所描述的少數民族是閩地的畬族，而在小說的敘述中尋回這些少數民族的風俗資料、創世神話，更在他們的圖騰演變中，觀察出「作為分類的圖騰」和「作為始祖崇拜的圖騰」之變化和互為表?的現象。

高中時代，李亦園就對各地的風土民情、生活習俗等有很大的興趣，也讀了很多有關的書籍。當時還不知有「人類學」這門學問，所以在泉州的高中畢業後來到台灣，考上台大的歷史系。一九四九年，南京中央研究院的許多人類學家，包括李濟、凌純聲與芮逸夫，隨傅斯年來台，在台大歷史系任教，這時他才知道自己真正的興趣，覺得人類學更適合自己，於是兩年後轉入人類學系，開始出田野，作調查。

長大後的李亦園踩著雨後的泥土，走在台灣的山地，趕在日落最後一線陽光之前到達山地部落，他之所以能對田野調查工作甘之如飴，也許和他小時候常和外祖父「跑野外」有一點關係。一九五二年，年輕拘謹的李亦園涉過花蓮溪，來到南勢阿美族的部落，試圖跨越文化的界域，尋求文化的基本法則，這是他第一次實地閱讀異民族的文化，細緻地記錄阿美族人的創世紀神話、社會組織、禮俗、法律。要研究少數民族，首先當然必須熟習前人的名著，像郁永河的《裨海記遊》、黃叔璥的《臺海使槎錄》、姚瑩的《東槎紀異》、日人鳥居龍藏、鹿野忠雄的論文，還有新近才翻譯出版伊能嘉矩的《踏查日記》、《平埔族調查旅行》等等，都是當年必須熟讀的著作。田野經驗能夠反饋書本上的知識，以實際的觀察、體驗去理解的文化現象，有些印證了清代方志和日本人類學家的結論，有些則形成不同的認識，不僅僅是與前輩學者不同，而且與飽讀詩書的學者不同的看法。當時他睡在小屋的地上，角落還躺著屋主飼養的豬，聞著霉濕的泥土與豬隻排泄物的混合的臭味，心中思緒起伏，夜深輾轉難眠。進入山地的生活圈子，來向他們學習文化，這不止是入境問俗的意義而已，文明經歷過不可數計的變革與淘洗，在這些變化下，總還有一些不變的，這或是李維史陀所謂的「神話思維」，又或者被稱為深層結構，總之是要進入到被訪問者最底下，連他自己也不能覺察的文化的假設。所以人類學強調「長時間」的調查，和少數民族成為朋友，過同樣的生活，甚至以同樣的方式思考，才能和他們互動，得到最真實、最有價值的資料。所以人類學的學者必須能夠忍受寂寞，在偏僻陌生的地方往往得待上一年半載，雖然白天可以到處去訪問調查、專注工作，但是到了黃昏，被訪問的朋友們都各自回家，自己則帶著日暮回到居處做飯，遠處的山峰孤單地浮在雲氣上，那是最寂寞、最想家的時刻。

從一九五二年到一九六三年之間，李亦園陸續訪視了好幾個族群，研究過排灣族人的源流、家庭組織，分析過蘭嶼雅美族人惡靈信仰的社會和心理功能，考察過南澳泰雅人的儀式行為、神話中所反映的對社會與自然的基本態度，有時候終年待在山地部落，以無窮的耐性，執著地仔細記載所見所聞的一切，從有形的器物、紋飾、建築、儀式到無形的神話傳說、家族系譜、宗教信仰，從具體的文化現象到普遍的文化規律，其中，包含了為數龐大，經由口頭傳述，與有些甚至是用拼音文字記載的傳說、族譜、古契約、關於村落的手記、故事，作為人類學者，光有耐性是不夠的，更重要的是要有insight，蒐集到足夠資料之後，有洞察力的人才能深入綜合，看到一些別人看不到的，不然寫出來的只是平平淡淡的民族誌而已。這些原始的材料都必須一一經過條理化，然後才能成為確切的認識。而所有的認識，都必須先放棄自己的文化假設，跳脫自身的文化的囿限，進入被研究者的主觀立場去看一切問題。這是人類學所主張的方法論，即emic(主位)VS. etic(客位)的研究，所以人類學者一般都必須選擇「異文化」的民族作為實地田野調查的對象，從異文化具體文化現象的體會中瞭解文化的基本法則，甩脫自己文化的主觀立場，用被研究者的主觀意識來覺知這個世界，這是主位的研究；然後再回頭研究自己的文化，或從事比較廣泛的文化比較研究。客位的研究這個層次，是為了更瞭解自身的文化，也為了使研究的結論得以與其他領域的知識連結。從自己文化出發的研究都免不了會有習以為常、想當然爾的種種主觀的盲點，而陌生的文化往往可以對照自身的文化，讓我們覺察到潛藏在自己內在的意識，進而能夠揭開一種對全人類有效的行為模式。
過近二十年的高山族研究，寫了三四十篇有關他們的社會文化論文之後，李亦園覺得已從異文化的研究過程中領悟不少原則與觀念，於是他決定轉換研究對象，也就是回到研究自己的文化上來。這在台灣的人類學研究史是一個重要的轉捩點，在此之前，人類學都是以原始民族或少數民族為研究對象，很少有以自己複雜文化為研究重心。李亦園以他的少數民族研究的心得與經驗，加上他社會科學的訓練背景，使他從容地進入自己漢民族文化的研究。民國五十五年前後，李亦園先在彰化鹿港北邊的一個農村做了一年的田野調查研究，那是一個典型的閩南居民的稻作農村。之後，李亦園又遠去馬來亞半島，在半島南部柔佛州的一個叫麻坡的小鎮，研究鎮上的華僑，那是一個小商業兼經營樹膠產銷的小鎮，當地華僑都講閩南語，與台灣閩南農村比較，很有特別的趣味。其後李亦園又在砂勞越、菲律賓做過短期的華人社會調查，然後再回到台灣來，從事長久的漢族民間文化與民俗信仰的研究，同時也深入鑽研許多與信仰、術數、傳統習俗有關的古典書籍，使他對傳統中國文化有更深的體會。
又是二十年左右的浸淫於傳統文化研究，李亦園在民國八十二年曾在一篇題為「從民間文化看文化中國」的論文中提出一個看法，他認為，無論是居住於大陸、台灣、香港、新加坡、馬來亞的華人，甚至居住世界各地的華裔人士，構成他們在日常生活上的共同特點似乎可以歸納為三項：某程度的中華飲食習慣、儒家家庭倫理及其延伸的人際行為準則，以及以命相、風水、氣脈為重心的人體觀與宇宙觀。這三項特徵，可以說是使全世界華人在體質外觀之外被辨認為華人的主要指標，即使是受當地文化影響甚深的華人，例如馬來亞的Baba和印尼的Perarakan，都仍某一程度保有這三項特徵。
為什麼這三種文化特徵會這樣持久地延續在華人的生活中呢？根據李亦園從民間文化的長久研究與體會，他認為這與中國傳統的基本宇宙觀與價值觀有密切的關聯，這也就是他所說追求均衡和諧或「致中和」的基礎觀念。李亦園在他近年多篇論文中對這和諧價值觀有很多論述，他認為這傳統中國均衡和諧觀有三個層次，也就是尋求與自然、人際關係以及自己身體的均衡和諧。譬如說華人的迷於算命、看相、風水、占卜，實際上要尋求與時間及空間的根本和諧之不同方法，而形成中華飲食習慣根本因素的烹調方法、冷熱、食補、藥膳等等，以至於氣功、養生、修練、中醫脈絡、診斷都是在追求身體內外的均衡和諧。而傳統倫理精神則是維持與家人、族人、他人以至於祖先、神明和諧關係的具體表現。就是因為這種追求均衡和諧觀念是十分根深柢固，所以前面所說的三種文化特徵才會那樣持久地保存在華人的生活中。
從去年開始，李亦園為中央研究院主持了一個叫「文化、氣與傳統醫學」的主題研究計畫，集合了人類學家、心理學家、醫學家、中醫執業者以及物理學者參與其事，最根本的目的就是要探討傳統中國文化中以身體為實驗場來尋求有機體內在和諧均衡的過程。這個研究計畫剛剛開始不久，但是李亦園和他的十來位共同研究的同好有一看法，他們認為，西方智識發展為一套廣為世界所接受的觀念系統，而東方用身體來體會事物的智識發展過程，而形成完全不同的系統。這個研究最終是希望能夠說明內在感受的形成，內在感受運作的方法，以及以這種方法形成的觀念系統存在的真實性。
從人類學基礎出發對諸文化的理解，在李亦園來說，已經提高到對智識系統的辯論與批判的層次，西方的智識只是智識的一支重要的源流，而不是唯一的。不只中國自有一套，甚至印度、西藏也各自發展出一套，雖然現在不是主流，但是絕不可以因為不能理解就否認這種智識的存在。人類學所追求的是人的內在的、甚至連自己也無法覺察的深層原則，所以人類學必須先承認所有的文化系統都具有其自身的價值，基於這種立場，我們才有機會重新發現自身文化的價值，一般的自然科學家就不一定能包容體會這種文化的差異性。在這個脈紵絡之下，不僅能深入地理解文化現象，而且是更可能理解在文化cover之下，最根本的思考方式和宇宙論假設。
李亦園的長久閱讀、田野研究體驗，使他的思考與寫作似乎已很抽象了。但是李亦園也不是那樣完全是學院派的，他也著有不少通俗易讀的書籍，除去早期的《信仰與文化》、《人類學與現代社會》，以及與楊國樞教授合編的《中國人的性格》之外，最近他有一本《文化與修養》在台北出版，而大陸的出版界也很有興趣於李亦園的民間文化研究，去年上海文藝出版社就搜集了李亦園的相關論著，出版了一本題為《人類的視野》的集子，放在他們的《學苑英華》系列中。1997-11-03/聯合報/41版/聯合副刊】
 
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【台灣社會文化變遷研討會閉幕】
李亦園並在評論中指出，宗教區分為「制度化宗教」及「普化宗教」兩種，國內宗教多與人民生活相結合，故屬「普化宗教」(1984-09-16 民生報)

【爭質量論骨肉 學者各有執著 社會科學也需科際整合了
研究範圍須墾拓 溝通有待加強】
李亦園評論瞿海源的論文：「台灣地區宗教變遷之探討」，指出社會學者進行宗教變遷探討時，如何界定寺廟的基本單位，就可借重文化人類學對宗教研究的方法。以西方制度化的宗教觀點來了解中國的宗教，或許就會產生偏差。李亦園說，西方宗教的教堂就是制度化的，便於調查了解，但在中國世俗化的普化宗教來看，宗教或就在人心中。李亦園形容這三天的研討會，有質量之爭，也有骨肉問題。社會學的研究可為宗教問題搭起骨架，再借重文化人類學填充骨架。而完整的研究應是骨肉相連，質量配合。李亦園並強調這是民族學研究所創所以來的研究趨勢，可惜這個研究趨勢已有了改變。
(1984-09-16民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【大學‧大學 李亦園致力清大人文科學研究】
李亦園認為可分有形和無形兩部分的配合。他說，有形是：過年後，全院將搬至現在的圖書館，五年後可能搬到梅谷生命科學院旁邊，建立永久的院址，其次將再成立人文社會學院專屬的圖書館。無形方面，各系並不是區間化的隔間，而是互相溝通，彼此支持研究，提高研究所層次。(1984-11-15 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【學者肯定禮俗社會功能 形式精神須符合現代生活
文建會將續辦研討會進一步研究】
清大人文社會學院院長李亦園則認為，這次的研討會並不一定要立刻有結果，他建議文復會以後能組織一禮儀研究小組，針對一兩個子題詳細討論。但李亦園指出，風俗之形成是下意識的結果，如果一味由政府在提倡並不能奏效，還須大眾傳播的配合，才能改革。(1984-11-19 民生報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【社會變遷中 大學須進化
各校應以教學需要發聘書 師生間亟需強化雙向溝通】
李亦園教授以清大「教授治校」為例，系內聘請具某些特殊專長的教授，在系務會議上，共同商定教師的升等、聘任，而非由幾位院長、系主任片面決定。(1984-12-02 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">院士會議系統報導 二十五位院士候選人都是學界菁英
明天新院士選舉各方矚目】
李亦園有關台灣漢民族及土著的人類學研究，是台灣有關文化人類學的傑出少壯學者，而且極具學術領導能力，並曾擔任過中研院代總幹事職務。(1984-12-20 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【徒重形式 不如創建文化環境 文化建設欠缺長遠藍圖
李亦園指出其中偏狹歧誤】
中研院院士李亦園，昨大在「台灣地區的社會變遷與文化發展研討會」中，指出當前文化建設的規劃，欠缺長遠發展的藍圖，並指出台灣東部發現的長濱文化與卑南文化遺址不得列入文化古蹟，是一種學術偏見。根據文建會成立三年來的工作，略分為文化建設工作之規劃與法規制訂、文化資產維護、文化人才之培育及文化活動之推行四類，發現各類工作中，有多項優點，但也有不少缺失存在。李亦園認為民俗技藝應作有選擇的保存，八家將誤入歧途的「跳」入精神恍惚狀態及拋繡球鼓勵宿命論都不足取，文化中心成立後只有空殼子的「真空館」，也是工作困境之一。原先要以文化中心的活動去除經濟上「暴發戶」的形象，未料到文化中心落成後也帶有暴發戶的氣息。
李亦園指出，文化要是可以建設，應不是正面地有意地要建設什麼項目，倒不如消極地建設一個合理、有利於文化發展的環境，讓文化在合理有利的環境中，自自然然地培育出好的、精緻的，合於現代社會的文化生活方式。
(1984-12-30 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>1985/</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>1986/</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>1987/</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>中國家庭之研究論著目錄（與莊英章合編)。 臺北：漢學研究中心。</t></si><si><t>文化復興運動應下鄉(聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>1988/1214</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">自殺神話(中國時報)   </t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>挑戰當前如何突破(中國時報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">為現代生活尋根(中國時報) </t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>與青年人談文化(聯合報 )</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>去偽崇實才能使社會和諧 向俞閣建言60(民生報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>婚姻的「價值」(民生報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">再論婚姻的「價值」(民生報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>人類學者的社會文化使命 談陳其南的「 文化的軌跡」(中國時報 )</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>期待文化的清流(中國時報 )</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>「性與死」－－一位女人類學者心聲(中國時報 )</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>資訊與文化 調適與劇變(聯合報 )</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>神聖與神秘(中國時報 )</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>他們本是愉快的民族(中國時報 )</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>哭志明(中國時報 )</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve"> 從現在看五四 (中國時報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>說污染(中國時報 )</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>文化事業不宜設限</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>文化先鋒再出發(中國時報 )</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>寂寞的人類學生涯 上(中國時報 )</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>寂寞的人類學生涯 下(中國時報 )</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>祖先牌位的深層意義(中國時報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>十三行遺址必須保留(中國時報 )</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>影響我最深的書中語(中國時報 )</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>商品式宗教比狂熱或宗教危險</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>喬家大院的大紅燈籠(聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>社會及行為科學研究法（上、下冊)（與楊國樞、文崇一、吳聰賢合編）。 臺北：東華出版社。</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>師徒、神話及其他。臺北：正中書局。</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t xml:space="preserve">海外華人社會研究叢刊（與郭振羽合編） 臺北：正中書局。
民間宗教儀式之檢討研討會論文集（與莊英章合編）。 臺北：中國民族學會編印。
現代化與中國化論集（與文崇一、楊國樞合編)。 臺北：桂冠圖書公司。
東南亞華人社會的研究（上、下冊）（與吳燕和等合著）。 臺北：正中書局。

</t></r><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">一九八五台灣現實批判 : 劇變與調適。高雄。  敦理 </t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>人文學概論（上、下冊）。 臺北：空中大學。</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><r><t xml:space="preserve">蔣經國國際學術交流基金會執行長。
清華大學人類研究所榮譽講座。
</t></r><r><rPr><b/><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="標楷體"/><family val="4"/><charset val="136"/></rPr><t/></r><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>文化的圖像（上下冊）──宗教與族群的文化觀察。 臺北：允晨文化出版公司。</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>倫理、民主與科學的結合
「孝」在現代社會的推行之道(聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【談省府推動文建方案‧系列報導之二
推廣民俗‧使文化建設落實紮根 「提倡」須有選擇 「紮根」要有環境
】李亦園指出，從文化的變遷來看，俗民文化和我們的生活有密切的關聯，尤其是現代社會生活的緊張，機械化生活枯燥，提倡民俗文化可以作為其間的潤滑劑，但由於俗民社會有其基本的宇宙觀、價值觀及行為標準，這些與現代工業社會有許多不能協調，甚至會有衝突，產生負面的成效，妨礙現代化的進展。因而，他特別提出：民俗藝術的推廣、紮根之先，要先有所選擇，經由專家研討後再作適度的提倡鼓勵。(1985-01-11 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【 串門子漫談 維護文化「今」蹟】
李亦園先生日前在本報發表「對當前文化建設工作的一些看法」一文，對此有所檢討：『首先是稱十五處古蹟為「國家一級古蹟」，似不妥當，因為以全中國的古蹟著眼，這些古蹟的年代都夠不上一級，故宜稱為「台灣北區一級古蹟」』。以言「中華文化」，在空間上當涵蓋整個中國，在時間上繼承全部歷史。以台灣一隅的古蹟作為「國家一級古蹟」，則大陸上該不知有多少「超級古蹟」？(1985-01-16 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【古蹟維護的沉思系列之一 文化資產保存法不夠周延
部份條文亟待修正】
李亦園卻持不同看法，他認為遺址應屬為古蹟之列。他以台大人類學系宋文薰教授十多年來曾在台灣東部發現二個重要的史前遺址──「長濱文化」和「卑南文化」，這兩個史前遺址的發現都成為國際學術非常矚目的事，國家對這兩個時間從三千年到三萬年的古蹟應該給予真正一級的維護。李亦園強調，在西方珍視文化傳統的社會裡，古蹟的定義是非常寬廣的，應包括歷更及先史時代所有的建築物、結構體、遺扯、遺物及器物等。若摒除遺址列入古蹟之中，是一種很偏狹的古蹟定義。(1985-01-21 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【避免無謂應酬從行政體系把脈處方】
李亦園日前指出，減少不必要的無謂應酬，要能有取代的辦法，重塑人際關係的交換行為。李亦園說，譴責吃喝應酬很容易，但僅止於譴責沒有用，可能在三個月到半年內雷厲風行一陣子，成為整個社會的禁忌。但人在社群中，不能沒有交換行為，況且人類社會愈來愈複雜，單靠禁忌很難達到目的。
李亦園表示，吃喝應酬帶來的奢華風氣，他個人就看不過去，前些時推行梅花餐，他認為立意很好；可是實際上流行不起來，也是「叫好不叫座」的無奈。要改善吃喝應酬，在李亦園眼中，就應從上流社會著手，不過大家愈來愈看重吃，就沒辦法。再者，吃喝的背後，還有更深的商業互惠關係，而這就是「特權」造成的。若不能去除，談什麼都沒有大用。
或許，當前的社會還需要一些「禁忌」，李亦園認為，在「禁忌」之外，還要有延伸的辦法，使之轉化。他說，政府官員司、處長級以上的，根本就不應該接受邀宴，但現在許多高級俱樂部，均爭取部會首長為名譽會員，就更沒辦法了。除了「禁忌」之外，有什麼辦法呢？李亦園說，大家談了很多，都僅是意見而已。(1985-01-29 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【婦女雜誌三月號出刊 四月將辦兒童節專題】
人類學者李亦園在訪談中，就拋繡球、性別歧視、女性地位、冥婚等種種和婦女有關的文化現象，從學理上的研究來分析這些現象背後的原因。(1985-03-20 民生報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【非基督化家庭在祭祖時如何是好? 教徒內心衝突誰來化解】
李亦園認為，正由於基督教(天主教亦然)對敬奉祖先的形式，與中國社會文化倫理的差異較大，使得基督教在中國傳教百餘年，教徒僅約廿五萬人(天主教徒也不過卅萬人)，基督教與天主教合計佔台灣人口百分之四左右。

李亦園說，如果台灣民間無組織及合理教義的「一貫道」，信徒竟可以多達五十萬人之多，則基督徒及天主教徒的人數顯然太不成比例，同時也顯示這兩教如果不能重新詮釋教義，在中國社會就不可能像佛教一樣深入人心。
(1985-04-02 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【社會富了 別讓心靈貧乏(之九) 提升文化素養 播書香．出書勿馬虎 辦演出．別忽視鄉里 要先珍惜我們的智慧結晶】
李亦園分別就書香社會如何建立更寬廣的共識面，文化藝術表演活動宜求更合理的城鄉分布，導正消費態度的模倣心理，論述富裕之後，正是正視文化消費的時候。李亦園說，富裕之後最大的缺憾，就是沒有書香，沒有知識。出好書、選好書、鼓勵用書、豐富知識當然不在話下。但有些一嚴重腐蝕書香社會的現象，卻被忽視了。藝術活動與欣賞，應該製造更多參與的機會，依著不同的需求，供應合理的需要。這種慷慨的誇富宴是不是可能轉化為文化的理性消費呢？李亦園說，這還需要從上層社會著手努力，由社會中堅的領導者影響及於大眾。(1985-04-04 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【愛美是天性 登台當然要打扮 保持運動本色 何必粉墨登場】
胡娜粉墨登場多少是有點會破壞她的形象，她給大眾的角色印象是純樸、天真的，如果角色混淆了是危險的情形。(1985-05-01 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【展現文化風格．勾勒發展藍圖 台北市文化基金會該怎麼辦？】
台北市政府不妨先就台北市民文化生活的需要，勾勒出未來發展前景，並使之藍圖化，提供台北市一個更具寬廣視野的文化環境。(1985-06-18 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>聯合報 「小語庫」名家邀請展</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><r><t>台東八仙洞舊石器文化的發現及意義(台灣日報</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t>)</t></r><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><r><t>生物的進化與文化的進化--近代遺傳學對人類學進化研究的影響</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t>(台灣新生報)</t></r><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><r><t>人類學與現代社會(大華晚報</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t>)</t></r><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><r><t>中國家庭與中國文化(台灣日報</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t>)</t></r><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><r><t>傳統民間信仰與現代生活(青年戰士報</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t>)</t></r><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><r><t>文化建設與文化發展(台灣日報</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t>)</t></r><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【知識不受尊重 學者至表痛心】
中央研究院院長李亦園表示，在現代社會變遷快速、社會結構複雜、科技極為發達的情況下，知識是一種使社會走上合理化的重要動力，但是目前的社會及知識分子本身，對知識並不尊重，亟待努力提倡「知識倫理」。(1985-08-05  聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【民生論壇 現代生活態度的知與行】
李亦園教授主張中國文化既以倫理為主軸，只要把握這個主軸，為適應現代社會變遷的需要，擴充舊有倫理內容或增添新倫理項目，絕不傷害中國「倫理文化」的基調，反而使它更豐富，更有意義。(1985-10-10 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【農民曆 最暢銷的書 社會蔚為風氣 多數家庭擁有】
李亦園教授主持的「民間現行曆書的使用及其影響」研究中指出，農民曆是「通書」的普及版，台灣地區最早可溯自民國三年即出版有「台灣民曆」。台灣光復後，民間自行編撰農民曆，一直到今日，農民曆的內容沒有重大的改變。(1985-11-18 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【風水陰陽扯上環境科學 鬼神文化日益潛滋暗長
提升居住品質 流行五行八卦 十餘建築師們 今起現身說法】
李亦園指出，中國人心目中的理想境界，就是日常生活中的「天人合一」。在天時地利人和的要求下，要求身理的內在和諧，飲食講究食補冷熱適中，外在循環的和諧要求人與人，人與社會的和諧，第三層則是與自然的和諧。建築學者漢寶德形容風水是傳統對時空觀念的「聖化過程」，也就是走向信仰化，原自有理性的一面。(1986-01-18 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【讓孩子「想像」 黃春明語出驚人 一幅畫促成革新 林惺嶽舉實例
家庭影響中國人個性與文化發展】
李亦園說，雖然日本家庭也具延續性，但與中國所具延續性不同，因為日本是揩家名、財產的延續，而中國則強調血緣、世系的延續。包含性在中國是個很有趣的現象，中國人講求「人情」「博受」，多為有限度的包含而非無所不愛。也因為只關愛與自己有關係、熟識的人，中國人多半缺乏公德。李亦園表示，中國是個重內在力量約束的「人治」社會，西方多為重外在約束的「法治」社會，但是，因具備權威性帶來的順從性格，連帶限制中國文人的思潮。相對地，重視平衡關係的西方民主社會，則較易形成新的文藝創作。
戲劇反串角色充分反應中國的非性性。中國生活、藝術允許角色混淆，因此有梅蘭芳的男扮女，楊麗花反串小生的情形。不過李亦園強調，在中國進入民主社會的今天，中國人應瞭解本身民族性，截長取短，才能突破現有文化瓶頸。(1986-01-22 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【大學教授升等 論文拼湊抄到國外 評鑑制度全盤檢討】
李亦園在會中指出，要改進研究環境和條件，就要有合理的評審制度。(1986-01-28 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【台灣土著民族文化展 今起在中研院民族所舉行】
中央研究院士李亦園將在今天上午舉行的開幕式中作專題演講，將就台灣土著民族文化如何選擇保存而融合於大文化之中，提出學術與實務的交叉分析。(1986-06-28 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【化解學術與經濟發展的矛盾 中央研究院當前重要的課題】
李亦園：吳大猷院長最近對各所評審研究人員要求很嚴，要維持一定的研究水準。這種作法應進一步推廣到各大學也從嚴評審。目前大學教授升等時，在評審方面並不健全，教育部評審只要一篇論文，多了不要，很難看出送審師資的高下。(1986-07-28 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【薪給制度缺乏彈性 中研院士熱門話題】
李亦園兩位院士看到大家都相當關切這個問題，而把已擬就但準備在明天議案討論時才提出的建議提供了出來，案由為「請在各研究所增設資深研究員級職」。(1986-07-30 聯合報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【政治與社會改革運動 知識分子扮主導角色
學者昨從不同角度探討兩者關係】
中研院院士李亦園以台灣結、中國結引申鄉土意識的來源，提出鄉土意識終將是時代過渡，必有其內在發展的困境，不過是心理情結的反映而已。
(1986-09-15 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【文化資產 薪火相傳 慶祝教師節特刊 使傳統文物復甦在現代
民俗回到生活裡 才是最好的保存】
李亦園指出並非所有的民俗技藝都合適於現代生活，這其間要經過選擇，再作適度的提倡鼓勵。李亦園指出我們當前文化建設的工作，雖然多少文化發展的環境塑造了一些事，但是著重之處仍然脫不了在外表層次上下功夫，像文藝季的活動，數年來大多在幾個項目下相約成俗，而忽略了民眾需要的是什麼，或是否吸收得了。(1986-09-28 民生報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【五教一貫 看來有些不倫不類 主觀皈依 沒有客觀對錯可言】
李亦園指出，一貫道因此成為一個功能性極強、組織卻相對無能的民間信仰，就宗教正常發展而言，因客觀情勢導致畸形發展，可能帶來相當程度的潛在危險，不利於社會正常發展。(1987-01-14 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">報紙登記及限張問題 俞院長促新聞局重新考慮
學者專家盼能提升報紙品質】
李亦園(清華大學人文社會科學院院長)：這是開明的作法。瞭解趨勢，及早準備，才是明智之舉。我贊成多元的聲音、合理的競爭，也相信產生這項變化的基本條件，就是民眾的知識提高了。如果報紙的登記與張數限制放寬，開始時或有一模糊混亂階段，但社會大眾很快會找到自己需要的媒體的。這對報紙本身恐怕是最大的挑戰時刻，合理競爭，可以更加發揮，我為新聞從業人員高興！(1987-02-06 民生報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【山地歌舞 美在那裡？ 缺少說明介紹 大家只好湊熱鬧】
誠如李亦園教授所說，對自己的文化，要先尊重，這樣，我們的山地歌舞，才有可能像塞內加爾來華表演的舞蹈團一樣，到世界各地展現舞藝。
(1987-02-13 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【看風水批八字 知識青年居然趨之若鶩
世俗化經營 變相神壇滋生不法 功利和現實 心理慰藉寄託工具
舊風俗新社會 僥倖心理違背科學精神】
中央研究院院士李亦園解釋，這種現象的成因相當複雜，但顯示許多年輕人有現實而功利的心理。「求神問卜在現代社會大行其道，牽涉社會深層結構的問題，其實現代社會也有很多組織，具有和算命求神類似的慰藉『功能』，為什麼其他相似的組織不能取信於民，值得我們從文化的差異來看。」李亦園表示。(1987-02-16 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【五行風水算命可為趣談 不宜信以為真變成迷信】
李亦園指出，風水和自然尋求和諧的道理相通於自然保育觀念，但不能流於講究室內風水的短期功利追求，算命的八字和流年的運道，多以數字象徵為主，與人並不直接相關，平常可視為興趣，但不能認真。在姓名學上，李亦園指出，中國人姓名講究筆畫外，還有大男人主義傾向，他並以在座的胡佛，以及學者楊國樞的名字為例，均代表男性主義的象徵。李亦園說，中國在現代化的歷程中，因傳統信仰阻礙了現代化的發展，特別在法治方面，不能完全仰賴性善論的人治和內在超越的倫理修養。(1987-03-01 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【專家學者座談 保護民俗文化】
擔任引言的人類學者李亦園，分析民俗文化未受重視的原因，來自三個方面：一是一般大眾受商業取向影響，大眾文化普遍趨向趕流行，傳統民俗文化若不接受商業取向，即難受到重視。其次是從事民俗文化的工作者，距離政治、經濟核心較遠，不易發揮較大的影響力，或爭取較多資源推廣。第三是知識分子受西方文化影響較大，相形之下，對本土民俗文化的興趣不大，欠缺關懷。(1987-04-05 聯合報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【文化文學美學的邂逅 國內外學者開研討會】
人文社會學院院長李亦園說，為期兩週的研討，結集文、史、哲、美學學者，希望藉彼此的交流，加強國內人文社會科學的融通。(1987-07-16/民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【青少年為何賭命﹖專家作心理分析 飆車死亡遊戲 發抒悶氣 浮現社會病態 文化貧乏】
李亦園一針見血的指出，整個社會像是繃緊的弦，每個人似乎都有一肚子悶氣，只要找到決口就一發不可收拾，「大家樂」陷入瘋狂，飆車又何嘗不是如此。共同的特徵就是「悶」。長期的抑鬱、挫折都會造成心頭的悶氣，加上投機冒險的短視心理。無形中具有發洩功能的飆車，瞬間的風靡起來。
李亦園說，整個社會無意識的推著飆車走，助長飆車「瘋」行，已不能只以簡單的概念來理解這一反常現象。認定只是青少年的叛逆性格所致，還有更深厚的社會文化背景推移著病態現象擴散。(1987-08-01 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【明代戲曲小說 研討會昨揭幕】
「研究戲曲小說，不但具有文學價值，更可藉以瞭解舊社會轉變的過程，具有社會意義。」清大人文學院院長李亦園，昨天在「明代戲曲小說國際研討會」開幕典禮上，揭示研討會的意義。(1987-08-08 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">人生金言 薪盡火傳(自立晚報) </t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【大學法修正內容 應反映社會變遷
教育界人士爭取自主空間 多人建議開放設宗教院系】
李亦園認為，當今社會上大家樂、一貫道、「實踐家庭」等問題與現象，其實都是因宗教而起，社會上有許多人信仰宗教，卻沒有研究了解宗教的專家，才會造成這些紊亂的現象。(1987-08-19 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【人類文化史輝煌的一頁 馬雅文物 下週運到我國】
李亦園指出馬雅文明是墨西哥、中美洲的一個印第安族所創造的文明，全盛期為公元三百年到九百年之間，他們在天文、算術、建築、藝術等方面的成就，是人類文化史上輝煌的一頁。(1987-08-20 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【社會現象探討 學者籲多進行】
李亦園與宋文里的論文就中國人宗教信仰提出假設指出：無信仰者未必沒有宗教行為，教育的「現代化作用」，以受教年數而言，不能算是影響個人宗教性的主要變項，暗示傳統宗教在許多方面仍深入人心，例如對術數的經驗，傳統的「良心」觀念，乃至超自然存在及物性等，至今仍未被制式教育觸及，也未被教育內容取代。(1987-08-31 聯合報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【海內外學者專家對開放探親的看法與建議】
李亦園(中研院院士)：「希望只是階段性的初步做法」。大陸探親是主動出擊，只有好沒有壞。應擴大接觸到學術文化層面，促成大陸現代化，奠定統一的文化基礎。(1987-10-15 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【成立新聞自律小組 應該避免官方色彩
學者呼籲充分獨立建立公信】
中央研究院院士李亦園表示，擬議中的「新聞自律小組」，要發揮評議功能，有待提供「自律小組」充分獨立的作業能力，給予充足的經費，支持「自律小組」以刊登廣告的方式刊載評議事項，來發揮約束報業的能力。

他認為，「新聞自律小組」最好能避免官方色彩，聘請適任的學者出任，讓新聞自律及評議能從小組的組成及評議事項上，建立普遍共識和公信力。
(1987-12-02 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【文化部 誰來掌舵﹖
訪文化界人士談理想部長人選】
李亦園（中研院院士）：文化部不只是包括藝術、音樂等，知識、學術的文化也應歸屬其中，所以文化部長能懂藝術最好，即使不完全懂，我希望他也能具備以下條件，一、要有寬闊的文化眼光，對於文化的意義瞭解透徹。不僅重視過去，亦能掌握現在，同時在精緻和通俗文化之間要能兼顧。二、要有現代化的看法。文化時刻與生活聯結，領導者需要前進、現代化的觀念。另外，相當的政治背景、政治力量來爭取預算也是重要的。(1988-03-07 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【走出學術的「圍城」!學者籲加快兩岸學術交流】
李亦園認為，學術交流有兩種層次，一是學術研究的交流，以人類學、考古學和社會學來說，大陸累積的史料、資料很多，但他們多半自限於馬克思模式，因此成就有限，我們的方法、理論訓練則有所成，兩者如能配合，則可互有所補。更高的層次是排除政治因素，單純站在中國文化的前提上，彼此結合經驗，甚至交換意見，探討在未來的新世紀中，「中國應扮演什麼角色」。他還建議，目前雙方可組織一個公正客觀的學術團體，在中介地帶交換心得。
(1988-05-07 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【不要用我們的意願去建設異文化
尊重山地族人的特性與風俗 否則再多的建設都成了浪費】
李亦園，針對政府處理「異文化」的問題，發表他個人的看法：「『己所欲，施於人』的山胞管理政策，基本上是以一般的標準加諸於特殊的對象，並沒有尊重蘭嶼雅美族人的特性、風俗習慣和觀點看法。例如為改善雅美族人生活，花費大筆公帑所建的國民住宅和兩個美輪美奐的公有市場，荒廢沒人住，雅美族人拿來圈羊養豬，就是很好的例子。李亦園再次強調：「不要用我們的意願去設想別人的需要，否則花再多的錢『建設』，也會是一件傷感情的事。」(1988-06-08 聯合晚報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【大陸政策 怎堪一'不'字了得
政府消極因應 學者憂心 學術無法交流 談何統一】
中研院院士李亦園認為，學術文化是兩岸從非政治性交流過渡到政治交流的橋樑。李亦園說：從近程來看，中國大陸是台灣文化的母體。兩岸交流可重新連接兩個文化體，促進人文發展，而中國社會本身，擁有豐富資料，是一個有待學術界研究的人文實驗室。從中國文化來看，如果要將中國文化貢獻給全人類，海峽兩岸交流非常重要。唯有兩岸經驗併合、互相探討、文化融合，統一才有契機，中華文化才能更上層樓。李亦園認為從中國文化對世界的貢獻入手來談兩岸學術文化交流與統一，才有積極的意義。(1988-06-20 聯合晚報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【提倡民俗不是回歸傳統 對通俗文化應有制衡作用 
形式的復古‧更是開倒車】
「而民俗活動對社會貢獻的積極層面，應該建於它對通俗的大眾文化，具有制衡的作用。」李亦園強調。要如何真正提倡民俗？李亦園認為應該重視形式背後的意義，徒具形式，根本談不上保存，提倡也沒有意義。(1988-06-22 聯合晚報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【兩岸文化交流 基準點定在哪
專家學者 同看「中國全局」原則】
李亦園(清大人文社會學院院長)：中國文化若能有合理發展，兩岸須在共同認同下找出一項準則，未來形成新世紀的「文化準則」。(1988-07-13 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【大獎熱季到 殊榮幾人羨﹖ 客觀被懷疑 權威性不夠 價值感偏低】
清大人文社會學院院長李亦園指出，中國人處事，人情關係的份量相當重要，反之外國人就沒有這種困擾，他們將「成就標準」與人情關係分得開，因而較能建立獎的客觀及價值。(1988-07-13 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【人類學立體化獲得肯定 「矮人祭」紀錄片首映吸引人】
李亦園在觀賞之後，對人類學紀錄片能吸引百餘人前來觀賞，大歎影像的魅力確有其效用。不過，他也強調，文字的說明仍是必要，可使本片更加完整。
(1988-09-24 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【成立山地教育會的感想】
誠如李亦園院士說，四十年來山地也有長足的進展，但是在程度上比平地差一截。這也就是相對落後，如何彌補，便是大家應思考的課題。(1988-10-20 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【資政詳考據‧學者講源流 內政部明辨「原住民」】
清華大學人文社會科學院院長李亦園，昨天應內政部之邀，就「原住民」名稱問題作專題演講。據了解，李亦園到內政部談這個問題，導因於總統府資政李國鼎的一封信。(1988-11-11 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【梁漱溟也是少數民族 山地政策聽證會 學者舉例提建言】
中研院院士李亦園教授昨天在一項聽證會裡，道出了一段不為人知的「佚聞」。李亦園說，梁漱溟先生原本不願承認自己是少數民族的身份，但他在儒家思想的傑出成就，使他以身為蒙古人為傲，終於願意登記身份為蒙古人。
(1988-12-02 聯合晚報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【沒有審查標準 就是好標準 大陸人士來台 審查小組成員贊成不細列原則】
李亦園(清華大學人文社會學院院長，負責人文社會方面)：不論雙方政治型態為何，海峽兩岸應多做文化上的接觸。開放大陸人士來台，正可喚起大陸知識份子文化上的覺醒。今年初曾與湯一介在香港接觸，很佩服他創辦的「中國文化書院」能成為中共政權下第一個「文化個體戶」，湯一介的資格絕對沒問題，只恐怕作業來不及，無法配合台北的開會時間。(1988-12-02 聯合晚報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【兵馬俑特展 廠商搞噱頭？ 政院官員說 未接到申請 中共複製品 闖關要扣押】
李亦園教授協助，李亦園找出「文化資產保存法」之但書規訂－－由海外運來展覽之古物，事先申請登記者，可重行運出國外，應可適用於「兵馬俑」。另一方面，施南生也將合作對象轉變為立委丑輝英所主持的「民俗藝術基金會」，避開政治敏感話題。(1988-12-04 聯合晚報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【兵馬俑 假不了！ 有古物證明 學術界支持】
李亦園等人都曾在英國看過這批展品。這次施南生準備將兵馬俑引入國內，他們站在學術及友人的立場，都表示鼎力支持。李亦園也曾在事先為施南生解決有關古物展出之法令疑難，使德南行的申請案得以順利送至大陸工作會報。他並且表示，願意邀集中研院對兵馬俑有興趣人士，在將來展出時，提供種種協助。

【李亦園談'傑出人士'來台 彼岸人士來台 
作業有規定細節未定 兩岸文化交流 著眼積極性放眼將來】
李亦園表示，教育部公布的大陸傑出人士來台審查標準，是行政院大陸工作會報核定的「作業規定」，至於施行細則，是審查小組花了一個晚上時間做的最後定案。因此，有關將來投票是採簡單多數決或重要案方式通過、相關領域審查委員挑選方式等細節問題都還沒有做成最後的規定。

李亦園表示，審查小組初期將採較嚴格的審查態度，所謂「傑出人士」，是希望在大陸各行頂尖人物，能藉著來台交流，把台灣的發展經驗帶回大陸，對大陸產生影響，也對台灣的文化發展有啟發作用。(1988-12-14 聯合晚報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【單純留學生 平常心對待 受訪單位有關人士看法一致】
李亦園(中央研究院院士兼教育部專家審查小組委員)：希望他們能利用短暫時間，多看看台灣文化與政經發展；社會大眾不應過度干覆他們自由參觀時間，也不用以歡迎反共義士的心態來接待他們。(1988-12-19 聯合晚報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><r><t>談命</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t xml:space="preserve"> </t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t>小連環
人生是命運支配的棋子嗎？
算過命，錯了也不後悔李亦園：剛剛慧心齋主說過，各國都有類似算命的東西，凡要靠一些非人的力量來得到指引，並藉以解決疑難的行為，都可叫做占卜。 
所有的占卜，我們把它分成兩類，一為對自然界徵兆的觀察，另一類為在觀察之前，還要先加以操作。在觀察方面，即如觀察星象以及對人體的觀察。第二類要操作的，是先靠人力做了才得到結果的。如我們中國的抽籤卜卦。但這兩類也無法截然分別。 
全世界每個民族都有占卜，歸納其原因，可由三方面來說明： 
第一是心理的原因，人類對各種不同的疑難問題不能解決時，占卜一方面可安慰他，一方面可指點他該怎麼樣走。人經常有好幾條路可走，但可能走了那一條都會後悔。占卜了之後，就肯定了你的信心，即使是錯了也不後悔，因為那是超自然的指引。●占卜可補法律之不足第二個原因是，占卜對集體的行為也產生意義，也是讓從前行政系統不夠完善的社會做為集體行動的根據。大家無法決定的事情，就由占卜來決定，以便一致行動。根據研究，凡明文法比較鬆懈的國家，巫術、占卜出現的較多，反之，在明文法比較嚴謹的社會，就出現的少。而且所有的占卜，大多用來解決法律所不能解決的人事糾紛，如婚姻及感情問題，都是沒有辦法用法律來說對不對，也無法用道德規範來界定的問題，只好求之於占卜，靠這種非人的力量來解決。受社會變動危害越多的人，求助於占卜也就越厲害。所以占卜除了安慰個人心理之外，在肯定社會團結，規定社會行為，補助法律不足等方面的作用，是很明顯的。●中國籤詩，影響更廣第三個原因涉及比較深的層次，就是這些超自然的問題，實際上是一種象徵的意義。一個社會對時間空間、宇宙存在原則的看法固定了之後，拿來作為算命的基本原則，一方面也變成行為的準則。依據這單則去做，人就會安心得多，這一點是個象徵的意義，每一個民族都有。 
從上述幾點來看，占卜存在的意義也就很明顯了。 
中國的占卜，自從有文字介入後，還產生另一種特色，籤詩變成知識份子在耍文字藝術了。自古解釋占卜徵兆者是個權威，中國占卜從有文字介入後，知識份子成了這方面的權威，也使中國的知識份子成為社會的控制力量【</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t>1979-12-28/</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t>聯合報</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t>/12</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t>版</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t>/</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t xml:space="preserve">萬象】
</t></r><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【建議與要求 就像全壘打和高飛球 黨政與國政 兩者應不涉新聞自由】
李亦園(清大人文社會科學院院長、新聞評議會委員)
布希訪問大陸只是眾多大陸新聞之一，文工會應以平常心待之，不必強調其特殊性。而且，由此也可看出，文工會的心態或多或少仍停留在戒嚴時期，未來應逐步降低制約力量才合理。不過，我要強調的是，新聞界應自我檢討，尋求自我約束的具體辦法後，才能與外界壓力抗爭，就如同身體健康的人才可抵抗病菌侵襲，新聞界應先克服自己的弱點。(1989-02-27 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【體檢我們的文化！】
李亦園表示：過去一年實質文化建設的可觀數量，難掩猶豫、徬徨的文化心理狀態。在解嚴、開放聲中卻「開而不全放」，造成政府尺度與民眾要求差距過大。期待多元自由的文化環境心理、報禁解除後的「反文化」新聞事業、經濟導向的壓力，使文化商品化日益嚴重。這些都有賴於觀念的突破、更有作為的文化機構統籌安排。(1989-04-04 聯合晚報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【站在文化中國的起跑線上專題╱學術思想篇 從同質性走向分歧性！】
李亦園教授分析台灣文化的問題，首先是搖擺於中西、傳統、現代之間不知何以為根的迷惘，後來出現本土文化的浪漸，使問題更形複雜。如今再與大陸母文化的接觸，產生另一股狂熱，都是種因於我們無法肯定文化認同的對象。他認為，在外來文化衝擊的浪潮中，對於自己文化的肯定與發揚，才是最合理的途徑。台灣與大陸相互交流要互相增加豐沃，就像媽袓的神像要到大陸湄洲去進香才能藉以添取性靈，但大陸的神廟卻也因台灣媽祖的拜訪而風光，並且吸收了很多現代的設施。林谷芳強調，從質與種類的觀點言，台灣與大陸絕不是一個小島與大陸的比較，絕不是一比幾百，這是我們不能妄自菲薄的一點。台灣的學者，人文研究長久以來多靠個人「點」上的努力，缺乏全面性縱與橫的聯繫，致使很多領域的研究懸空了(1989-05-01 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">總統指派曾廣順等九人 為僑選立委遴選會委員 
【台北訊】 
李總統昨天依據僑選立監委遴選工作組織規程規定，指派曾廣順、邱進益、董世芳、程建人、明鎮華、吳金贊、謝森中、李亦園、羅銅壁等九人，為動員戡亂時期僑選增額立法委員遴選工作委員會委員，並指定曾廣順為主任委員。
另外，總統亦將聘請三至五人擔任僑選立委審核委員，負責遴選過程的最後審查，再送請總統核定公布。
【1989-08-05/聯合報/02版/焦點新聞】
 
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">政黨審議委會名單公布
行政院院會今天通過行政院政黨審議委員會12人名單，國民黨占6人，無黨籍4人，民、青兩黨各1人，並將由行政院呈請李登輝總統派充。

政黨審議委員會名單如下：施啟揚、許水德、鄭水枝、葉明勳、陳長文、朱堅章、羅光、李亦園、李伸一、劉茂本、常崇寶、王厚生，並由李煥指定施啟揚為主任委員。

在12名委員中，施啟揚、許水德、鄭水枝、葉明勳、陳長文、朱堅章6人為國民黨籍，羅光、李亦園、李伸一、劉茂本4人為無黨籍，常崇寶為青年黨，王厚生為民社黨。


【1989-08-10/聯合晚報/02版/話題新聞】
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【宴設之事依漢法 中國飲食文化無遠弗屆 學者研討予肯定】
李亦園昨天在開幕演講中指出，中國飲食文化包含了個體、自然、關係均衡的基本理念，因此會關注飲和食德，名號和諧、家族及社群、神明關係和諧等層面，以此求取理想的健康狀態、和諧與均衡；至於其特性，則包括廣泛的食物採擇。(1989-09-22 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【導正媒體 接受投訴 新聞評議 溝通社會 新聞橋 緊急空降 受矚目】
李亦園談對色情報導的看法；評議會主任委員潘煥昆談新聞評議會成立的經過和任務；柴松林教授談為何要做「新聞橋」這個節目。(1989-10-08 聯合晚報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【祖宗牌位"穩定"家庭成員 敬祖民俗具心理輔導作用】
李亦園強調，隨國人敬拜祖先的風氣式微，專家應幫忙國人重新找出共同敬仰的新目標。這不只是心理學家的責任，也是人類學者的責任。(1989-12-27 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【偏頗文化體質令人憂慮
命卜發財書刊盛行 逐利風氣瀰漫】
李亦園認為，股市漲跌非心理問題，用算命來分析，連算命起碼可達到暫時撫慰人心的目的都沒有。他表示，文化的形成或遞變因素複雜，但社會本身的變數愈多，則不循正軌、相信玄異者愈多。現今社會正處於快速轉變的過渡期，加上求利風氣熾盛，則命理此類文化自然益發變成顯學，且相信者也有愈來愈年輕化的趨勢，社會秩序和倫理道德的重建，前景委實堪慮。
(1990-01-06 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【忍教山胞 淪為醫療貧民？】
李亦園強調，從文化層面來看，山地鄉意外死亡的問題，根源在於文化傳播的悲劇，譬如飆車、自殺及酗酒，也是山地居民無法適應漢族文化所致。
(1990-03-15 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【文化界人士 對李總統提示 文化建設理念的看法】
李亦園說，李總統在就職演說中能夠提到文化是很好的。上周他和大學教授參加總統茶敘時，便曾建議總統多關心文化教育，尤其在生活文化方面，目前在社會上普遍呈現貧乏現象。

李亦園說，生活文化與精緻文化同等重要，不能偏於精緻文化，在教育方面，正如李總統所說，教育應從國民教育做起。好的習慣從小養成，無論家庭教育或學校教育都有責任。(1990-05-21 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【3難題 難解難測 減少量化缺陷 有待質的提升 尤須改善環境】
李亦園昨天指出，調查文化統計及指標面臨了量與質的矛盾、文化難定義及文化素養之難測3種難題，除了在擬訂問卷方式要深入週全外，也應補充其他的專案研究及評估。李亦園強調，要彌補文化指標量與質的衝突，除了調查外，也可補充其他專案研究，同時主管文化單位亦應塑造出一個良好的文化環境，減少文化有形、無形的限制。(1990-06-12 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【釐訂山胞教學方案 李亦園:設立山胞實驗幼稚園 
實施專家設計的雙語教學 逐年檢討成效】
李亦園認為，要扶助山胞在學習上有平等競爭的機會，除了改善學習環境外，在教學方法上，應努力排除語言學習與文化價值學習的障礙。(1990-06-30 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【化解社會亂象 宗教展現活力 佛教道教回教基督教天主教 
百家爭鳴淨化人心 大規模傳教活動有正面功能 學者亦盼方辨良窳】
李亦園認為與社會變遷太快，政治起伏劇烈，人們無法主宰自我，失去自我控制能力有關，因此別無他途，只好訴之宗教。他強調，宗教世俗化雖沒什麼好批評的，但最重要的，民眾、信徒要有分辨能力。(1990-08-06 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【國父紀念月會 李亦園演講 指本省習俗比大陸更具文化特性】
李亦園表示，當前我們正處於一個全新的時代，我們如何重新以民族文化的精神再適應於現代的境況之中，確是值得我們共同深思之處。(1990-08-20 聯合晚報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【聘書送到家 舊風存乎 學者認為繁文縟節可免 基本禮貌仍應維持】
李亦園認為，若因種種緣由，未能當面致送，應不忘留一便條，如此客客氣氣，人與人之間的感猜便油然而生，不顯得那麼生分了。他進一步指出，親送聘書的方式不一，系主任可藉辦茶會、自助餐會的方式，邀請全體教授出席，當面交給聘書。(1990-09-28 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【國家大典 落實生活層面 有人贊成融入民間文化 有人主張不必涇渭分明】
李亦園認為，雙十國慶並非約定俗成的節日，既然不是民俗，便沒有安排民俗遊藝團體做表演的對與錯。國慶遊行可以有各式各樣的活動助興，或中或西皆無妨。也許因為近年本土文化的勃興，使得本土的表演藝術也逐漸在節慶中擔任要角。(1990-10-10 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【台大跳鍾馗 氣氛高昂 民俗藝術擺脫神秘色彩 圍觀民眾大開眼界】
李亦園認為，「跳傀儡」的演出只是一個象徵、一個比喻、一個符號，人們藉這種宗教儀式求取平安，也比喻人生。傳統社會以神秘觀念來看待這些「跳傀儡」儀式，在現代社會，不應再以神秘觀念來看待，因此作為演出，當作一種民俗藝術表演來欣賞，是較為正確的態度。(1990-10-23 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【文化話題 分組討論6大議題】
李亦園強調應該瞭解傳統倫理的形式與實質，以目前的成年禮為例，要重視的是成年禮的精神，而不是「戴帽子」的形式。(1990-11-10 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【宗教文化與生活研習】
李亦園認為其實不然。何謂宗教、何謂迷信、如何研究宗教、如何理解宗教等等問題，均有必要做明晰的了解。他指出，只有先理解宗教，才能幫助宗教。(1991-01-23 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【倫理重整 風潮漸起朝野互動 
民間攜手籌組群我倫理促進會 文建會進行編印國民禮儀範例】
李亦園便曾指出，在傳統倫理不夠用，而因應現代社會需要的倫理文化又不曾建立，使得現代社會的倫理情況陷於困境。個人與群體之間應如何相處，有必要作為一種生活態度，認真學習，重新發展合理的人際相處的基本精神。
(1991-02-09 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【文化創新窒礙何來? 文化建設評估與展望 今天舉行論文發表會】
李亦園並舉出困擾文化創新的事例，諸如模仿瑪丹娜、冠禮儀式不重內容，以及民俗文化不分菁蕪與未能擺脫政治訴求的糾結等；他認為，過去文化界一直抱怨心智活動的限制與約束，但解嚴之後，行政限制已減除，而文化卻受到另一種政治意識的限制，不能更自由地發展創造。(1991-05-14 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【漢寶德.黃永洪.姚仁祿談風水能信多少】
李亦園曾在「宗教問題的再剖析」研究中指出，又稱「堪輿」的風水，是台灣民俗信仰功利主，趨向的一種表現，特別是目前流行的是較短時間內有效果的陽風水，不但表現在各種建築的外形位置上，特別是用到建築物內部的各項設計和陳設方向上。不過，李亦園在同文中指出，原有的風水觀念所追求的是整個系統的和諧配合，但是現在盛行的這種風水，都是捨棄整合的因素而不顧，單獨著重於機械的人與物關係的強調。(1991-07-05 聯合報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【飲食文化相激相盪水餃曾進占西方家庭
學術會議圍桌論吃 陳奇祿總結閉幕】
李亦園指出，中西飲食文化各有不同的形成背景，談中西飲食文化交流，要理解其中美食文化的內在架構，截長補短；在接受外來的改變與影響時，勿忘要保有自己的創意。(1991-09-07 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【關懷人文的心仍熾 簡靜惠辦人文講座紀念洪敏隆】
李亦園教授亦特別加以解釋說，現在一般民間社團所發起的社會倫理運動，如李國鼎先生所發起的第六倫、群我倫理運動，多半是從理性的層面來發動。他認為，很多的行為想要落實下來，必須要靠宗教的力量，尤其是儀式性的力量，才能把合理的行為肯定化、習慣化、平常化。 (1991-09-26 經濟日報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【歐洲漢學家明春台灣大集合】
李亦園指出，歐洲漢學研究是最先開始研究中國文化的地方；但最近幾年因經費所限，研究漸呈沒落；尤其六四天安門事件之後，歐洲漢學家多不願再赴中國大陸。(1991-12-27 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">聯合報 民俗誇富宴式 常不知精神為何我在今年十月廿二日有幸親見日本京都慶祝建城一千兩百年所舉行的民俗大遊行；活動充滿文化氣息，你能感受到他們所要表達的精神、內涵。

台灣的民俗活動則傾向流於「誇富宴式」行為的誇張與浪費，常令人有不知該民俗活動要表達的是什麼精神。只要舉辦是一種有計畫的、持續性的行為，民俗觀光化本身並不太壞。


【1991-12-29/聯合報/29版/文化廣場】
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【不要戴高帽 成年禮 迎接「責任感」的人生
李亦園盼重視禮俗的內涵 捨棄古老形式】
李亦園說，目前光怪陸離的情形令人看了痛心，有必要加以導正與更新。社會的菁英分子在這方面扮演了主導的角色，所以應自我要求提供值得學習的榜樣，發揮風行草偃的作用。(1992-03-29 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【李總統要用文化良藥 治亂象
文化建設年:追求零汙染的文化環境,從基層做起。】
李亦園呼籲文化總會應加強海峽兩岸學術交流，邀請大陸學術文化團體和個人來台訪問。而且，台灣學術界應合力推動。(1992-05-01 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>聯合報 專家觀點 族群名稱應避免訴諸激越感情 逞一時之快卻為後世子孫留下紛爭禍根,並不妥當。</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【來台參加中研院舉辦的「福建台灣社會文化比較研究工作研討會」】
李亦園表示，來訪的學者有些是大陸知名學者林惠祥、傅衣凌的學生，代表著大陸南方的學術界來台交流，而研究內容正可以解釋台灣文化的變異性是否來自於福建地區的影響，在對台灣與福建社區的比較之後，有了比較清楚的輪廓，對了解兩岸傳統社會的變遷十分具有啟發性。(1992-06-21 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【兩岸人文學者交流 申請困難重重 人文調查 可「夾帶」登陸】
李亦園表示，這次交流座談不談高層次的兩岸交流原則，那是行政院大陸委員會、海峽交流基金會的事，他認為在中研院學術殿堂中所談的學術交流，就是討論實質的學術合作，建立交流模式，就這個目的來看，這兩天的會議算是相當成功的。(1992-06-24 聯合報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【一百三十八位院士 逾半數長居國外「重洋輕土」受批評
院士選舉「本土化」院士多表支持】
李亦園(人文組本土院士)：由院士選院士的基本立場是對的，但為求周延，在提名之前，院士應有一次聚會，瞭解提名狀況，那些科目人數太多的，可自我壓制一下。(1992-07-07 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【知識分子相識風光八字 生活大眾依賴巫術陰廟
李亦園呼喚高貴的信仰情操】
李亦園昨天指出，大學教授公然找風水師到校園演講；民間過分依賴巫術、陰廟、算命卜卦來配合生活需要，使高貴的信仰情操，日趨功利化。李亦園指出，這種觀念在某些時候，確實可以幫助我們解釋人生，或作為「平靜心理」的設計；但若完全依賴這種神秘的觀念行事，社會將步入困境。(1992-08-02 聯合報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【李亦園在香港參加研討會 呼籲學術交流擺脫政治障礙】
李亦園在會上表示，儘管台灣已開放大陸學者赴台，但實際上仍有不少困難，例如今年六月份，他們曾邀請六位廈門教授赴台參加學術會議，但由於入台簽證一拖再拖，致使會議也被迫一再延期。(1992-12-12 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【請放過文建會這個小矮人  預算一丁點 文化界向立委求情】
李亦園首先指出，文化建設雖是無法立竿見影的事，但卻是項「積德的事業」。他強調，如果政府只一味地發展經濟而忽略了文化建設的話，經濟發展到頭來'一定會碰到瓶頸無法突破。要突破這層障礙，他認為應立即籌組一個民間團體的文化基金，並藉此將文化建設由大城市普及到鄉下地方。
(1993-04-27 聯合晚報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【文化預算公聽會 刪不如嚴加監督 呼籲立委審視比率】
李亦園首先指出，從經濟的觀點來看，經濟的發展如果到某一地步沒有文化在後支撐，則無從突破，所以支持文化預算最後受益的還是經濟整體。
(1993-04-28 民生報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【新興宗教 民間信仰 社會現象 定義範疇待思索 許多課題待研究】
李亦園在綜合討論座談會中提及，這次研討會為民間信仰研討課題提供一次很好的啟端，但仍有不足處，民間信仰的定義與範疇如何界定就是第一個可以思考的問題；他指出，內政部列管的宗教有11種，但民間更為通行的請道士、看風水、祭祀祖先等行為，是民間信仰真正的主體，卻不被政府歸為宗教，這種矛盾也同時存在學者研究課題上。李亦園同時指出，新興宗教如一貫道、慈惠堂、天帝教，已慢慢成為台灣宗教的主流，但這種社會現象還未獲學者注意，做為研究課題。另，祖先崇拜、術數(風水、算命)、歲時祭儀、生命禮俗，在這次研討會中被討論的較少，但卻是中國民間信仰最核心與最基礎部分，值得學者進一步研究。(1993-04-29 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【《我們想要的文化》由下往上政策 文化人多反對政治介入文化 
但在台灣的文化建設 沒有政策支持就困難重重】
李亦園則認為，即使沒有政策，政府對文化工作也應有個看法或立場，但不宜用太強勢的態度，硬性規定一些作法，因為文化工作很難由上而下推行，應由民間知識份子主動提供意見和方向。他說：「政府應做的，是提供文化發展一個適當的環境及行政上的便利，並從事一些建設。」(1993-11-21 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【聯合報系文化基金會主辦 「當前國內文化發展之檢討與展望」研討會閉幕 展望21世紀的中華文化】
李亦園教授亦強調，未來整個文化或社會的發展，必須在認同本土意識、建立了台灣共同體之後，一定還要完成中華共同體，這種民族性與歷史性的認同，是中華民族發展的最後關鍵。(1993-11-22 聯合報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【勾勒文化遠景 何妨搬出老祖宗
朝野研討國內文化現況 多位學者抒見解】
李亦園則認為，在社會功利、上下充斥著言行不一的情況下，的確是該把中華文化傳統應用出來的時候了。但老祖宗的傳統如儒家精神，究竟如何轉化，有待進一步研究。(1993-11-22 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【惕勵新聞記者善盡責任 連戰期許吳舜文新聞獎成為中國的普立茲獎】
李亦園指出，社會不斷在進步，新聞工作者也要不斷充實自己，要跟隨社會的進步往前衝，他鼓勵得獎人員妥善應用豐厚的獎金，充實自己，使我們的新聞報導能夠充分掌握社會的演變。代表得獎人致詞的民生報記者徐開塵表示，新聞工作者是社會大眾的眼睛，將大家看到的、關心的、或是忽略的問題，深入探討、完整報導。獲獎的作品，都是參與的新聞工作者默默努力的成果，也代表記者對社會的關懷。(1993-12-07 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【李遠哲決定放棄美國國籍 中研院長候補人選舉塵埃落定 
李國鼎提議建議立院長任期制獲熱烈迴響 李遠哲、錢煦、余英時均表贊成】
李亦園院士也認為，建立院長任期制是很必要的，至於任期怎麼定倒沒有太大關係，比如一任五年可連任一次，或三年一任可連任兩次都可以。(1993-12-12 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【李遠哲 軍護課程應再審慎考慮
表示同情學生訴求的行動 實際作法要問教育部】
李亦園指出，他沒有思考過軍護課程存廢問題，他說，軍護課程本就是共同必修科目之一，並主張通識教育應與琨行的共同必修科目一起規畫，這樣可以給軍護課程合理的規畫，將軍訓課程以戰爭史、戰爭策略等科目代替，變成通識教育的一部分。(1994-01-11 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【大學校園擁護改革派通識教育 改革有理
淪為就業先修班 找回最原始的理想】
李亦園則認為，現代的年輕人愈來愈功利主義，通識教育可培養學生思考，在功利和人類價值意義中找到平衡點。李亦園則建議，教育應和現行的大學共同必修科目一起規畫，各校可以自行制定課程方針，發展特色。他說，如果不這樣做，通識教育再規畫十年也沒有用。(1994-01-24 聯合報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【頭銜不夠用 談起林衡道 大家有話說】
中研究院院士李亦園認為他有「哲學的思維、文學的心」，且有「史學之筆」；而當他常對李亦園說「你們中研院是廟堂之學，而我們文獻會是鄉野之學」時，李亦園認為，這實在是他「故謙」，事實上，從他生命歷程的背景看，他是一位思想家、文學家，也是一位深識文化傳統的史學者。(1994-04-28/民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【海外院士應否具有中華民國籍? 中研院院士會議 為「國籍」唇槍舌劍】
李亦園院士指出，現有六所、二籌備處、一中心的架構，有必要調整，有些所甚至是六十幾年前成立的，早已不合時代需要。(1994-07-06 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【國科會評審制度 院士痛批 今向郭南宏表達不滿 並提供改進方案】
院士李亦園表示，自然科學學者的著作就是在期刊發表論文，人文學者是著作專書，但在國科會心目中，專畫的價值，卻比不上僅有幾頁的論文，且溝通數年仍無結果。(1994-07-06 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【子女從父姓 法條不應廢
李亦園：父權法條要淘汰 但與父系有關的規定須慎重】
李亦園上午在輔仁大學舉辦的國際家庭年學術研討會中以「現代社會中家庭的平衡與發展」為題演講時表示，雖然日前大法官會議釋憲認為民法親屬編中有關男女不平等的條文違憲，不過他認為大法官對父權和父系之間有何區別，仍不清楚。
他說，民法親屬編有十二條條文涉及男女不平等，但並不是每一條都需修改，因為其中牽涉到父權和父系，涉及父權的條文妨害社會進步，應該廢除，但與父系有關的條文就要討論。像子女監護的優先權、訂婚結婚等這類條文是應該修改，但像民法1059條有關子女從父姓的規定，就不應廢除。
李亦園指出，西方社會這麼強調男女平等，但子女還是從父姓，如果把這個規定廢除，子女就會有到底要姓什麼的困擾。像台灣的原住民泰雅族是一個雙系的社會，也可以說是一個男女平權的社會，但是子女仍是隨父姓。
【1994-09-30 聯合晚報】
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【宗教博物館展示成果 籌畫兩年收藏七百餘件各宗教門派文物】
李亦園在專題演講時指出，世界宗教博物館從宗教的立場來看，能容納全世界的宗教於一館，心胸寬大；從博物館的立場來看，建博物館已經很難，建宗教博物館更難。而最難的是宗教理念的傳達，尤其宗教負擔有教育的使命。
(1994-10-26/聯合報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【解構新新人類 下一個工作會更好?】
李亦園等學者曾指出，我國的民族性偏向家族觀念、美學主義、重農取向、恥感取向、人倫傾向及權威主義。(1994-11-16 經濟日報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【文化生態新未來】
李亦園：自己的文化先要有根，才能發展流行；也就是先感覺自己的文化有意義、滿足了自己，才會被接受。了解文化內化的基本意義，節用內在深層的東西，才能轉移融合進本地文化。(1994-12-26 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【一場難得深度文化對談 引伸李遠哲話題 學者暢談所見】
針對李遠哲的講演中的兩點，中研院院士李亦園再度延伸，前者的文化移植觀念，李亦園指出，非但是西方文化引進要植根於本土，連本土文化也要探討其內在的意涵，然後好的留下來，不好的不要吸收。至於文化的大傳統與小傳統之間，需要做某種轉接的工作，使這一種文化的兩個層面，能接連起來，就如電腦網路的傳送一樣。(1994-12-26 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>中國時報 另一種紀念之道紀蔣經國國際學術交流基 金會的成立與活動</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【許倬雲化身孫悟空看台灣】
李亦園，昨天談到自己讀後感表示，許倬雲化身眾人以不同角度去看台灣，本書對台灣金權之爭、勞資糾紛、環保、暴力等問題，指出一條清新道路，有如一清涼劑，可讓人靜下來省思一切。他希望許倬雲不要只寫到二十一回就停筆，要像九十九回加一結論的「西遊記」看齊。(1995-01-19 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><r><t>心理適應出現問題 社會制度運作困難</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t>(</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t>自立晚報</t></r><r><rPr><sz val="12"/><color indexed="8"/><rFont val="新細明體"/><family val="1"/><charset val="136"/></rPr><t xml:space="preserve">) </t></r><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>「創新局．開新運」前瞻系列之六 從文化指標‧看文化活動(聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【醫療資源分配 醫病關係新課題
李遠哲: 病人送紅包打通關節 「非常非常不應該」】
李亦園從世界衛生組織的定義及中國哲學觀點指出，生理、心理及社會三者平衡，才是最高的健康狀態，才是真正良好的醫病關係。陳其南說，醫師及社會大眾不應將醫師貶低成「收入較高的一種職業」，醫病之外也要有醫人觀念。(1995-05-30 聯合報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【向李濟致敬 學人同抒仰慕之情 大師百歲冥誕 紀念大會昨召開】
中研院院士李亦園指出，李濟不只是台大人類學系的創辦人或系主任，更是典範，「他的治學精神一直是我們的楷模與方向。」(1995-09-02 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【李亦園談倫理文化 盼有新的研究方法】
李亦園指出，雖然中國人都以「倫理文化」為文化基調，但面對新一代的社會，我們應該研究以新的方法解釋人與人之間的關係，大陸是一個極權社會，不容易擺脫限制，台灣則是自由社會，應該可以找到一些新的人與人之間的關係，而且可以發揚中國文化，使我們贏過對岸，成為中國文化的新主流；至於如何找到這種新關係，他認為現在沒有準則，必須由很多學者共同研究發履。(1995-10-04 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【路是自己走出來 父子一種事業關係】
李亦園說，他可以意識到自己對兒子的壓力，所以並不完全期盼兒子和他一樣當個職業人類學家。他說自己的兒子目前雖然不是職業人類學家，但能以人類學的角度來描述社會，也很有意義。(1995-11-12 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【法務部問卷調查 現行離婚制 不到一成 受訪者 贊成
6成贊成子女從父姓 8成同意家庭主婦可向丈夫要零用錢】
李亦園對於子女姓氏在說明會中特別指出，世界上除了希臘的一個小島部落，以及非洲尚比亞的一個原始部落之外，還沒有任何一個國家、民族是在結婚之後，父母再來決定子女的姓氏。李亦園說，子女的姓氏從誰，應該是建立在「約定成俗」的基礎上。(1995-12-08 聯合晚報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【子女性氏僅三成支持父母協議定之 民調六成贊成從父姓】
李亦園昨天說，姓氏屬於傳繼宗族關係，約定俗成後社會關係才會穩定，世界上沒有一個民族的子女姓氏，是到結婚才決定的。他并不是反對子女從母姓，不過社會制度首重穩定，如果結婚才約定子女姓氏，社會關係會變的非常不穩定。(1995-12-09 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【張光直新書小派對 學術大老 捧場道賀】
李亦園分析：〈中國考古學論文集〉，則看出他對學問的忠誠。李亦園詳知張光直這位哈佛同學：「他在研究生第三年，即在美國第一本人類學學刊上發表論文」。後來大陸文革中國封閉，六○、七○年代就是張光直在美國樹立中國考古學的影響力。「他的成功三天不睡覺的紀錄」，李亦園語氣轉緩：「卻也因為太投進學問，傷了身子底」。(1995-12-13 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【訓育體制 教改會決徹底檢討
將設教育體制檢討小組 起草檢討多項法令 另將成立教改議題整合小組】
李亦園皆認為，由於幼童需要大人作為認同的對象，男性的參與可以提供男幼童一個學習的對象，對男性、女性人格的養成會有助益。(1995-12-17 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【修民法 學界崇原則 法界講實務 子女姓氏 起爭議】
李亦園曾就此表示意見，認為社會制度首重穩定，如果結婚才約定子女姓氏，社會關係會變得非當不穩定。(1995-12-21 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve"> 尋根究底 迎中華文化中心的設立並 向宗親組織進一言(中國時報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">談中國人的名號(中國時報) </t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>宗教與迷信(聯合報)</t></si><si><t>宗教與迷信(聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>「汙染」尤甚於災變(民生報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>賀中央圖書館喬遷(民生報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">資訊與文化 文化批判的人類學趨向(聯合報) </t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve"> 要先生，不要鈞啟(聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>中國人的性格印成書</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">從民族文化史看台灣與大陸的關係(中國時報) </t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">田野工作縱橫談(聯合報) </t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve"> 歐洲漢學史國際研討會特輯--漢學家在台北 漢學的邂逅(聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>族群名稱應避免訴諸激越感情(聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve"> 擺龍村的盛宴 散文的創造．名家聯展（29）(聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve"> 文物的倫理(聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">民間戲曲的文化觀察(聯合報)  
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">漢學的饗宴(民生報) </t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>飲食男女
吃的文化內在邏輯探索(聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">文化與創新(聯合報) </t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>黃檗緣(聯合報 )</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>人類學家與他的博物館(民生報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">「新年新挑戰」專欄系列之七 對當前文化建設工作的一些看法(聯合報) </t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>建一個公賣局公園(民生報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">請重視青年次文化的發展(民生報) </t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">培養廣大胸懷的空間文化(民生報) </t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">「大家關心生活素質」專文之四
文化是生活品質其他層面的基礎(聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>對執政黨四中全會的期望與進言之三
文化社會發展亦應著力(聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>慶祝中華民國六十七年國慶特刊 我們需要更多的民眾參與－－現代化文化建設的方向(聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>1989/</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>1990/</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>1992/</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>【人文組注入了各領域新血 本土化建立於學術基礎上 雖有遺珠之憾....</t></si><si><t>中研院士選舉 「該選的都選上了」】</t></si><si><t>李亦園說，能入圍院士選舉的人選都很好，但限於名額，無法全部選出。他不認為第二、三次投票被選出的人，學術成就比第一次被選出的人差。李鎮源也認為本地的研究人員程度也很好，與國外院士相近，但仍有人未被選出，頗有「遺珠之憾」。(1994-07-08 聯合報)</t></si><si><t xml:space="preserve">文化總會推選 李總統任會長
●李總統登輝先生昨天經文化總會全體委員推選為文化總會會長。

依據文化總會之章程第3章第16條：本會置會長(即理事長)一人，領導會務，由全體委員就委員中推選之。昨天選舉委員之後即立刻召開委員臨時會議，公推李總統任會長。

由李會長提名之郝柏村、陳奇祿、陳榮捷則被選為副會長，祕書長黃石城則由李會長聘任。

●中華文化復興運動總會昨天正式成立，分別選出委員(理事)暨諮議委員(監事)，李總統登輝先生以176票全票當選委員，委員名單如下：

委員：李登輝、郝柏村、吳大猷、蔣彥士、宋楚瑜、余英時、陳榮捷、陳奇祿、陳重光、張榮發、辜振甫、毛高文、許水德、李國鼎、蔡萬霖、王又曾、孫震、劉真、黃石城、郭為藩、連戰、周聯華、釋證嚴、李亦園、吳尊賢、陳哲男、邵玉銘、黃大洲、柯文福、李鍾桂、吳敦義、殷允芃、許常惠、孫越。(依參考名單為序)

諮議委員：吳延環、陳明吉、林衡道、張繼高、華加志、黃世惠、王效蘭、余範英、星雲、林懷民、陳秋盛。(依參考名單為序)


【1991-03-29/民生報/14版/文化新聞】
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>8月20日出生於福建省晉江縣</t></si><si><t>從家鄉福建泉州搬遷來台</t></si><si><t>就讀於台灣大學歷史系</t></si><si><t>國立臺灣大學助教</t></si><si><t>民族所研究所成立，轉任研究所助理</t></si><si><t>中央研究院助理員</t></si><si><t>中央研究院民族學研究所助理研究員</t></si><si><t>赴美國哈佛大學人類學系留學</t></si><si><t>獲得碩士學位</t></si><si><t>中央研究院民族學研究所副研究員</t></si><si><t>國立臺灣大學副教授</t></si><si><t>開始計劃著手於東南亞華僑社會文化的研究工作</t></si><si><t>獲哈佛燕京社「東南亞學會」的支助前往沙勞越首府古晉作華僑社會文化的調查工作，在沙勞越一個半月，主要是研究當地華人方言群的動向</t></si><si><t>在彰化縣伸港鄉泉州厝進行農村社區研究</t></si><si><t>【廖文毅參加廣播座談會 強調團結反共 及早反攻大陸】</t></si><si><t>再度獲得「東亞學會」的支助回來麻坡從事半年的田野調查研究工作</t></si><si><t>文化與行為。 臺北：臺灣商務印書館。</t></si><si><t>在索邦大學深造</t></si><si><t>中央研究院民族學研究所研究員</t></si><si><t>國立臺灣大學教授</t></si><si><t>中央研究院民族學研究所副所長</t></si><si><t>中央研究院代總幹事</t></si><si><t xml:space="preserve">一個移殖的市鎮：馬來亞華人市鎮生活的調查研究，260頁。 中央研究院民族學研究所專刊乙種第1號。臺北：中央研究院民族學研究所。 </t></si><si><t>中央研究院民族學研究所所長</t></si><si><t>中國人的性格：科際綜合性討論（與楊國樞合編），中央研究院民族學研究所專刊乙種第4號。 臺北：中央研究院民族學研究所。</t></si><si><t>文化人類學選讀。 臺北：食貨出版社。</t></si><si><t>社會及行為科學研究法（上、下冊)（與楊國樞、文崇一、吳聰賢合編）。 臺北：東華出版社。</t></si><si><t>19780809 中國時報 神話與交響樂</t></si><si><t>信仰與文化。 臺北：巨流圖書公司。</t></si><si><t>中央研究院研究員兼台大副教授李亦園，他從考古學的科學立場，討論台灣人與大陸人的關係。李亦園指出他與另兩位哈佛同學的本省籍教授，曾在淡水、台中、高雄一帶作史前遺物的發掘。結果發現了許多箭頭、彩陶與黑陶等物。在台灣被掘出的這些古物，均被送到美國哈佛大學與耶魯大學作化學測驗，其結論是這些古物都是公元前一五○○年至公元七五○年的產物，而它們的形狀、構造與特性，與在中國大陸河南、山東、廣西等地所出土者，一模一樣。他指出今日的台灣人，不僅僅是三百年前由大陸移來的，而是在三千年前就由大陸陸續移來的。同時地不但台灣的平地人，是由大陸移來的，台灣的高山旅同胞，也是由大陸移來的。(1965-05-22 聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>【三三草 中國人的性格】中央研究院民族學研究所出版「中國人的性格：科際綜合性的討論」，雖是一本學術性論著，一般讀者也可能會感到很大的興趣。由李亦園、楊國樞兩先生主編，收論文十二篇。李亦園：「從若干儀式行為看中國國民性的一面」，討論到冥婚、童乩和風水。</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>【在台灣人口回升之際探討家庭計劃二。理想子女數偏高】中央研究院民族學研究所所長李亦園談到家庭計劃與文化背景時的一番話－－一般都知道印度較易行男人結紮手術，但是波多黎各則較易行女性結紮手術。人類學家的分析是：印度男人以為保持精力是表現男性身體和精神強壯的最好方法，而身心強壯又是印度人重要價值觀念所在，所以他們願意接受男性結紮。波多黎各人一向有男性自我欣賞趨向，認為不育是對自尊的一種損害，所以不願結紮。可見，文化背景也影響到家庭計劃的成果。(1975-12-29 聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>【龍年未必生龍子龍女 且看要人們屬何生肖】台灣大學考古人類系教授李亦園說，十二生肖實際上是中國古代人對人群分類的方法。古代人不容易用抽象的辦法分別人群，便利用在自然界觀察到的，或想到的事或物來區分。本來，十二生肖只是一種符號，後來的人替它加上迷信的色彩，才附會上一龍年生子像龍」之類的說法。這種迷信可見諸不同的民族，人類學家稱之為「圖騰」，其實以一個現代人的眼光來看，是完全沒有意義的。                                         李亦園說，進一步來探討這個問題，即使現代人完全照古代的習俗，也不是說龍年生子就象徵吉祥的。古代中國人對生肖的時間、空間有很嚴格的劃分，龍年生子一定要符合某個時辰，才能跟龍配合。所以，一個現代人硬要附會這種迷信，是不必要的。望子成龍與孩子的生肖毫無關係。孩子成不成器，主要靠父母的教養，以及學校、社會的教育！(1976-01-22 聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>【面臨挑戰的貞操問題】中央研究院民族學研究所所長李亦園教授強調，從社會的立場來看，維持適當的性行為規範，才能維持社會秩序；從個人的立場來看，為維持個人的尊嚴及其存在的意識，則婚前和婚後的貞操標準應該是一樣的。(1976-08-01 聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【左道旁門惑眾坑人 走火入魔陷溺日深
邪魔外道‧搞些什麼怪異名堂 破除迷信‧免得有人再蹈覆轍】
至於南投縣受天宮的「坐禁」悲劇，據中央研究院研究員李亦園表示，乩童與常人不同，很容易進入精神恍惚狀態，這時他自己的人格不出現，代之以「神」格。他說，在「正常」的情形下，乩童之於社會，有近似科學的精神醫療作用，能穩定某些人的精神，不能斷然指為迷信。
(1977-03-09 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【如何教孝 中國論壇社 將開座談會】
參加聯合報八樓會議室舉辦「如何教孝」座談會。
(1977-03-24 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">也談「公事私辦」(聯合報) </t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>1978/</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【神壇遷公寓大廈 蠱惑對象何止鄉愚】
人類學家李亦園博士說，過去在鄉下，神壇通常是一個村子只有一個，主要是基於「幫忙」的性質，為同村的人看看日子，解決內心的不安。由於幫忙的對象都是熟人，因此所得報酬，多是象徵性的紅包。
李亦園教授認為，最近幾年，市面上新的出版物?，有許多都談論靈魂、輪迴、再生。這種用優美的文字，宣揚神靈存在的說法，產生了很大的作用。神壇原來表現的，不過是法術方面的技巧，有了這些「理論」作基礎，主持人更可以「振振有詞」，這又吸引了一批「善男信女」。因此，儘管國民知識水準普遍提高，神壇的數字卻與時俱增，甚至許多高級知識份子，也受到「迷惑」。要消除神壇詐財騙色的情形，李亦園覺得，單靠警方的禁止、取締不是辦法，他建議政府出一筆錢，讓學者們作深入、澈底的了解，研究神壇的變質情形、其間的個別變化，以及它們引起了那些問題，然後再對症，謀求解決。(1978-03-20 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【幸福家庭座談 四位專家講演】
台大教授李亦園以「夫妻在社會變遷中的適應」為題，他說，從男性中心主義到今日的提倡男女平等，從大家庭而演變成愈來愈多的小家庭，以及由農業社會演變成工商社會，所帶來的生活方式的改變，都使得夫妻在這種漸進的社會變遷過程中，容易因不適應而產生衝突。李教授說，夫妻之間應確實了解社會的變遷。(1978-04-23 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【顯明正道.淨化心靈 信仰宗教 切勿走火入魔】
中央研究院民族學研究所的李亦園教授指出，在宗教學的領域?，信教走火入魔的人，被特別歸成一類，就是「堅信者」。他們天生具有狂熱的情緒，甘心為宗教犧牲性命，歐洲十字軍東征，就是一例。除了宗教性的狂熱外，還有什麼心理的因素？「認知上有缺陷，思考發生錯覺。」李亦園解釋說，人類看事物，會有兩種錯誤的眼光，一是把「相似」當成「相同」，二是拿「部分」代替「全體」。利用這點，文學上的比喻，可演成美麗的詩歌，發抒豐富的情感。
問題是，真真假假，多少心?都要有數，如果兩者全無界限，錯誤便擴展到嚴重的地步。自命為「仙人下凡」、「救世主」，就是由丁點的錯覺累聚而來的印象。李亦園認為，「狂熱」和「錯覺」，湊上「靈魂學」的煽惑，信教便容易變反常。(1978-05-01 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">神話的意境(中國時報) </t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve"> 宗教慰藉與社會文明 寫在信仰與文化出版前(中國時報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>理想與現實的抉擇--對學生運動的一些感思(自立晚報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【山地姑娘平地去 山地青年覓偶難 內政部決勸導她們「回心轉意」】
人類學家李亦園指出，同樣在工廠工作，男性山胞不能適應平地作息與約束的話，碰壁之後，最大的可能是「回家去」。天真的山地少女如果離開工廠後，卻擺脫不了都市的物質引誘。她們無一技之長，就容易利用天賦的本錢，淪入風塵。要根本解決這個問題，只有努力拉平山地與平地間的生活差距。李教授說，山地同胞具備了現代化的知識、技能和分配金錢的經濟觀念，各項建設有了進步，自然樂於返回山地，而男性青年也因此有了改善生活的能力。在拉平差距的理想中，又牽涉到山地人本身是否願意放棄原本具有特色的風俗的矛盾。 (1978-05-17 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【表兄表妹 是否適宜婚嫁 見仁見智 看法不盡一致
基於優生學觀點‧應該加以限制 古老的婚姻方式‧不必明令禁止】
李亦園表示，表親通婚是人類早期的婚姻方式，世界各地都一樣，而表親結婚的情形將會隨著時代的進步而自然逐漸變成歷史，用不著以法律來限制。
(1978-05-23 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【今後推動重大建設 似應採納社會學家意見】
中央研究院民族學研究所的李亦園教授指出，十大建設中開闢高速公路時，並沒有徵詢人類文化學、考古學專家的意見，很可能有些古蹟、古物在開路時被破壞了。這在國外可能引起很大的爭議。李亦園希望政府推動十二項建設時，能考慮專家的意見，不要因為講求經濟發展的速度，損壞文化的遺產。
(1978-05-29 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【建立理想文化中心 不必要花大錢蓋新屋 學者建議採用民房古宅】
李亦園認為各地文化中心，應以各地居民為服務對象，著重活動的參與感，不是像大都市的博物館主要為宣揚文化，以服務觀光客為主要目標。
(1978-06-15 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">中研院民放所著手研究 社會變遷中的問題】
「民族學研究各類型的社會文化，現代的社會變遷尤其厲害，這就成了人類學家的熱門課題。」民族所前任所長李亦園說，探討自己的社會文化，不僅有親切的感覺，也是對將來的發展，提供合理的看法。
(1978-06-18 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【不能適應學校生活 山地青少年愛逃學】
昨天，中研院主辦的「社會變遷中的青少年問題」，研討高山族青少年問題。李亦園提出以梨山地區環山泰雅族為調查對象的初步報告，發現研究地區的青少年普遍在學校生活上有調適困難，還有下山找職業困難，酗酒相當普遍，建議教育單位應針對山地青少年學生的學習趨向，適切變更教材內容。
(1978-06-22 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>從社會人類學看試管嬰兒 傳統的家庭婚姻制度將面臨衝擊(聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【今事今判 試管嬰兒是親生子嗎？】
李亦園說：就目前試管嬰兒的技術階段而言，卵子與精子可以來自一對夫婦身上，而精子也可以是來自別個男人，理論上講，甚至卵子也可以來自別的女人身上，然後在受精後移到母體子宮?去「孕育」。就是因為目前技術階段必須仍在子宮中孕育，所以即使不是自己的卵子，也還有「十月懷胎」的「恩情」存在，因而「母親」的地位仍不至於發生太大的問題，而問題最嚴重的是「父親」的地位。假如精子非來自母親的配偶，那麼這個孩子就不能稱母親的配偶為「父親」了，如此一來，傳統的家庭與婚姻制度就不免面臨很大的衝擊。換言之，在試管嬰兒的「家庭」中，生物的「父親」與社會的「父親」就不一定是一個人了！再進一步說，「父精」可以選擇，男人就要像畜生有「種雞」或「種牛」一樣，也有「種人」了，而其餘的男人就要成為「工蜂」了！(1978-08-01 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【歡迎動手 應採「開放式」展出】
李亦園教授並指出：「要使老老少少都無顧忌地走入博物館，就像走入自己的研究室一樣。」也就是展品應採「開放式」，要能使參觀者摸到實際的物品，他說：「不要怕藏品被偷，剛開始會偷，久了就不會，何況偷去物品的價值根本比不上開放的教育價值。」(1979-01-15 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【文化與工程 掀起了回響 李亦園有所補充 張紹載期待溝通】
李亦園認為：「學術通俗化」的觀念，正是能印證本報甩脫一般綜合性報紙的老路，邁向「專業化」指標的決心之一。
(1979-03-03 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【到大自然中.尋找美的勞作 兒童玩具 啟發智慧 「漢聲」的新貢獻】
民族人類學家李亦園指出：「今天一般流行的按鈕電動玩具並不能帶給孩子完整的智慧，應該讓他們多接近自然，成為快樂、健康的人。」
(1979-04-02 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>1979/</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【台大國是座談 討論文化問題 文化侵略昨為討論重點】
台大考古人類系教授李亦園，用人類學的觀點，說明目前中國所需要的文化復整，必須走理智的路。他說，感情用事，或崇拜先知，都不是解決中國文化危機的途徑。
(1979-05-15 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【鹿港民俗活動‧廿四日展開 保存古老風情趁早‧卻不宜讓乩童亂跳】
民族學家李亦園指出鹿港民俗才藝活動是很好的推展民俗模式，他認為由民間團體來推動，遠比政府主辦要普遍及深入民間，政府可從旁策畫及補助經費。(1979-05-19 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【讓傳統在我們掌中變遷 學者昨談「如何維護與開發文化資源」】
李亦園說，最近許多愛好古物人士自己去挖取古物收藏，表面上看來是維護文化，事實上卻是破壞。古物本身有其意義，古物和遺跡結合更具意義。因此學者專家有責任用通俗的和適當的辦法，向大眾介紹那些是古物？那?會有古物？民眾發現可以和學者專家聯絡，才是真正維護和開發文化資源。
(1979-06-29 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【建立民主法治典範 作為統一中國基石 
國建會政治外交組學者強調 將來把這個典範帶到大陸去】
台灣大學教授李亦園指出：要建立一個民主法治的新中國，首先必須在台灣建立一個民主法治的典範，把這個典範帶到大陸去。
(1979-07-17 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【政治外交組學人提建議 以釣魚台東沙等島 收容越南華裔難民
對海外新生華僑應予加強照顧】
李亦園認為東南亞新生華僑多，但對他們瞭解少，宜設基金與學術界合作研究，作為推展僑務的參考，並將僑委會改為海外部或移民部。
(1979-07-19 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【北市民俗村 那年可興建？】
人類學者李亦園，最近曾在韓國參觀了民俗村，對管理人員有文化素養，印象深刻。他們是因「才」被聘，沒經過考試。李教授以為，這種做法值得我們借鏡，政府應該打破以「考試」取人的觀念，不要弄到一群「不懂文化」的行政人員，說不清民俗村的內涵。他也到離漢城九十公里的小鎮溫陽，看當地的民俗博物館，發現它的設計和管理，我們實在比不上，鹿港的博物館還差得太遠。(1979-09-13 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【加強經建中程計畫 合理分配國家資源
政院研考會專題討論獲致四項結論】
行政院研考會昨舉行委員會議，由該會主任委員魏鏞主持，特就加強中長程計畫與年度施政計畫配合問題提出作專題討論。與會委員王作榮、孫震、吳聰賢、汪錕、張去疑、張劍寒、李亦園、傅宗懋等，均曾熱烈發言，獲致甚多建設性寶貴意見。(1979-09-27 經濟日報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>再度到馬來亞麻坡作一個多月的調查工作</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>讓民族文化的根開出現代的花朵(聯合報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【私校超收學費 不應視為願打願挨 學者專家發表意見】
李亦園：「一個願打一個願挨」，可以分兩個方面討論，以個人來說，用在買賣交易上，是說得過去的，但用在教育上，則極不合理，因為教育不是商業行為。如果讓教育變成商業行為，有錢的人有能力多出點錢，便可能形成「貴族主義」，學生是「精選」的，不僅助長更惡劣的升學競爭，而且危及我國的立國原則。我們的立國政策，是要造就均富公平的三民主義社會，私校違令超收學費，所發生的流弊，正與國策背道而馳。為了群體著想，我們不容許個人有這種作法。教育當局應該可以拿出辦法來解決，畢竟它是國家的教育機構，國策就在這?顯現。(1979-09-28 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【紀念 總統蔣公九三誕辰特刊 全民投入 文化建設】
人類學家李亦園，也曾在參觀韓國民俗村歸來後，呼籲我們應以他人做借鏡，用人唯「才」而非「試」，要能多方面地羅致人才。他認為，除非純屬觀光性質，否則，一座博物館除了有行政人員外，還須有研究人員，能不斷更新展覽內容，與時俱進。這樣的博物館，便兼有學術功能，在人員的聘用上，自然不能一成不變地借用公務人員任用辦法。
(1979-10-31 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【李亦園深入研究 山胞青少年問題】
社會文化變遷中的台灣高山族青少年問題已進入了第二年的研究，由中央研究院民族學研究所研究員李亦園主持，國科會補助。(1979-11-26 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>【刑警局的慰靈祭】
農曆七月十五日是佛教的「盂蘭盆會」，俗稱中元節。這一天，刑事警察局照例要舉辦一個簡單的「慰靈祭」，追悼一年來接受解剖的死者。李亦園的看法十分中肯，他說，這種追悼儀式既不過分舖張，又能使參與人心理平衡，它的價值應屬肯定，何況這種儀式流露出來的仁者襟懷，已經超逾了迷信，不論有無神鬼，都不應抹煞。(1978-08-18 民生報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>【國民黨工作組 文宣小組座談 建議設文化部.藝術大學】
李亦園等文化界人士，他們提出的意見包括：加強中國文化課程和以三民主義為主的思想教育、知識青年的思想教育應從國中著手、公開我國現代史料以揭穿共黨禍國殃民實情、加強文化交流，應在海外各地廣設書局和電影院、從速充實文化基金和國家文藝基金，積極輔導民間藝術參加國際性文化活動、大量培養翻譯人才來平衡「文化逆差」等。(1978-12-30 民生報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>1980/</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>美國匹茨堡大學人類學系訪問教授</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【探索台灣地區的通靈活動】
李亦園頗為這種現象擔憂。他不排除超越自然經驗的活動存在，但是這一切應有屬於特異空間的規則，不是現世一些現象可以替代說明。由此觀之，某些著書立說的「通靈」經驗是站不住腳的。站在人類文化學的角度來看，類似乩童這種通靈活動，廣而言之可以說是一種「心理文化現象」，算是現世社會一些複雜現象的綜合反應。社會上若有相當比例的人口沉迷在這些活動上，就顯示社會結構功能出了問題。孔子所說的『不知生，焉知死』的衍生意義，適足以說明這個問題的多面性。(1980-01-14 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【國內宗教界領袖昨主張 宗教組織避免參與政治教徒以個人身分參加政治活動】
李亦園表示，宗教有三種作用：安慰人類心靈、團結人群和解釋人生的意義，過去的宗教通常側重前兩者，但由於社會多元化，宗教的部份功能已被其他團體取代，現代化的宗教應強調解釋人生的功能。(1980-02-03 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【唯酒無量不及亂‧不要乾杯請隨意】
李亦園教授接著說，我國傳統社會中，社會規範、禮教的壓力很強，因此個人日常生活相當拘束，也不善與人應對。因此只有趁著祭典痛飲，暫時放浪形骸一番；或是借著三分微醺，才好與人交往，喝酒也變成象徵友誼的形式。
(1980-02-15 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【及笈少女 嚮往都市 山地青年 擇偶困難】
李亦園表示，在山地，未婚男女的比例太過懸殊，可能是導致山地女孩早婚的原因。(1980-02-24 民生報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【演講】
李亦園主講「山胞移居都市的適應問題」，中央研究院研究員許木柱主講「認識自己適應社會」。此外還邀請山跑長者，及各階層代表參加。希望有助於山胞尋求自強之道和自我肯定，並加強我們愛同胞、愛社會、愛國家的意識。
(1980-04-30 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【李亦園談：宗教風貌和發展軌跡】
人類學者李亦園，日前在台灣大學演講「怎樣了解宗教」指出，他王張大學應設宗教研究課程，不是研究教義，而是研究宗教行為和現象。「不過，這是相對而言。像中國很文明，但宗教的性質，介於這兩者之間。」李亦園說，中國不是沒有宗教，而是沒有制度化的宗教，外國人把宗教當做倫理規範，中國以儒家來指導倫理，中國人信的是孔老夫子。李亦園指出，像這樣有一定的規矩，有些人也許認為是迷信，但迷信未必全無理性，每個宗教都有它內在的密碼，用外在的感情表現出來。(1980-05-08 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【西方社會學理論.並非放諸四海皆準 如何走向中國化.中研院將集會探討】
李亦園教授說：「我們不是排斥西方的理論觀念，許多社會行為是普遍的，適用於全人類，但在某一個層次上，則具有文化性，會議的目的在找尋後者，希望能建立這一類研究的理論架構。」(1980-09-06 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【文化差異影響學習態度 山地學生最怕受到約束】
李亦園，在「社會文化變遷中的台灣高山族青少年問題」研究中指出，高山族喜愛不受拘束，山地學生不遵守規則，實際上都與文化背景差異有關，與一般不良行為不能相提並論。
(1980-10-23 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【鹿港民俗活動．新鮮中不失古意 再度昂揚的古文風】
李亦園就主張，民俗的提倡，並不是復古，如果只是把過去的恢復過來，那就是錯誤；我們的社會一直往前走，一些傳統的東西被遺忘，必然有被遺忘的原因。我們推動民俗活動不僅要往前走，而且要配合現代的生活。民俗活動雖然是過去的民間傳統，但是要特別著重創新，要把它帶到現代人能接受的路；「傳統」必須加上新的東西才能生存下去，如果不能使它現代化，有朝一日它還是會消失的。(1981-06-06 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【人事是否相宜？方向是否正確？大家來談美術館】
李亦園(中研院民社所研究員)：我認為美術館的籌建委員除了藝術家之外，至少應該有一、兩位從事美術教育工作的學者或專家，這些學者專家他們本身儘管不懂美術，但是他們懂得用什麼方式來推廣群眾的美術教育，因為美術館除了陳列和收藏藝術作品之外，也是社會教育、文化教育的重鎮，收藏、陳列是一回事，推廣教育則是另一回事。(1981-08-18 民生報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【從理論談到實際．從個體談到群體 為文化建設探路！
本報文化建設座談會記錄】
李亦園(中研院民族所研究員，台大考古人類學系教授)：民生報在這時候辦座談會，替文建會打氣，在時間和宣傳上都很合適。雖然我到美國十個月，最近才回國，但是我在國外期間始終注意國內的文化現象。我認為文化中心應該歸文建會，文化建設管一定要瞭解文化建設的根本及最遠的目標，至於手段，只是使用的名詞，不一定是不好。負責推動文化建設人必須瞭解最終目的是什麼，才能把活動配合目標來推行。(1981-08-23 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【為文化建設探路！ 本報文化建設座談會記錄】
李亦園：剛我談的都屬較理論方面的層次，下面則要談一點關於現實執行方面的問題，並借用貴報「藝術歸鄉」為例說明：民生報辦「藝術歸鄉」是一項有意義的活動，我個人覺得這一活動達成了文化建設所急需的兩個重要觀念。(1981-08-25 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【「新象公司」如果倒了 是文化建設一大諷刺文化藝術界籲政府及企業界支援】
李亦園(中央研究院民族學研究所研究員)：「新象公司」有困難，文化建設委員會有責任支持它，幫忙它解決，或者推薦給社會上的文教基金會去協助它，現在文教基金會很多啊！(1981-09-10 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【台灣與大陸源遠而流長 首批大陸居民渡台 時間早在五萬年前】
李亦園昨天說，民族文化史的研究顯示，台灣與大陸的關係源遠流長，大陸居民早在五萬年前即遷入台灣。(1981-10-25 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【文建會提出未來工作構想 學術界人士寄予極大關切】
李亦園教授一再強調：文建會根本上應該改成文化部。原因是當前的行政事務愈來愈專門化，必須有專才和專門機構負責。以古蹟鑑定為例，性往依其價值，分為許多等級，不同的等級有不同的處理方法，但如何區分，卻不是件簡單的事。而目前的文建會，似乎在「專人」與「專責」方面，都有困難。
(1981-12-06 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【扭曲的烏來山地舞】
人類學家李亦園指出：台灣原始居民在物質生活上，是應大力改善，但精神卻不可失。不但要保存其傳統文化，還要發揚它。觀光只是一種生活的手段，不應是一項「表演」，而用來達到營利目的。(1981-12-08 
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【以出世之心 行入世之業】
李亦園教授表示，人類的極限是宗教的起點，宗教的存在至少有三個原因：
(一)自然的神秘性。
(二)在長久的發展中，宗教已經成為一種社會制度，因此就有它自我存在的原則，它是內存於社會的下意識層次。所以，有些人儘管不信，但是人家在從事某種宗教行為時，他也會跟著做。
(三)宗教可以立即滿足個人情緒上的要求。(1981-12-09 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【《孔孟之道一以貫之》寺廟裡教四書】
李亦園說：「光是明白四書道理還不夠，要能實踐才行。今日看到諸位畢業同學一言一行都能中規中矩，這比拋繡球活動還要有意義。」(1981-12-15 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>1982/</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【針對台灣特殊教派 李亦團提理論架構】
李亦園昨天在中央研究院民族學研究所的討論會中，以群體的約束力，及個人角色規範為準則，提出台灣特殊教派的初步理論架構，並以十二種宗教儀式加以解釋。(1982-02-23 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【在政治與宗教的隔閡間作宗教之旅 一貫道和新約教會 合不合法費思量 學者專家苦心探訪 尋求溝通的可能】
李亦園說，學者們對任何宗教並無好壞的價值判斷，這次南下，希望多了解真象，並做為日後秘密宗教和行政當局的溝通橋樑。(1982-03-31 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【研究「變遷中的中國人性格」 學者分析影響性格歷程 指出妨礙現代化的因素】
李亦園從文化的角度說，中國特別注重人際關係，其中又偏重上下尊卑的關係，忽略平行關係，這種特性在應付現代化社會的需要時，更顯得有所不足。如很難把對親族的忠，轉移到對組織的忠，這是我們今日面臨的嚴重問題。
他說，傳統上中國人對與陌生人的關係也無法處理，在人與人接觸頻繁的現代社會中，便常常陷入困境，在外交戰場上，我們就吃了虧。(1982-04-26 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【文化界昨天歡送林衡道 籲請政府加強文獻單位功能】
李亦園認為，林衡道最為人稱道的兩個貢獻，一是使民俗文獻的研究通俗化，讓廣大的社會人士不單知道，更進一步參與，這是純粹做學術研究的人無法做到的；二是號召年輕人認識民族的淵源，鼓勵提攜他們投入這個行列，這也不是「教書匠」能做到的。他請在座的文建會主委陳奇祿，和救國團主任潘振球，幫助林衡道在日後更發揮他的力量。(1982-05-03 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【政府有心 維護古蹟 執行無力 懸而不決】
李亦園說，如果天后宮毀了，這不僅是文化古蹟的損失，而且會嚴重影響到政府的威信，造成有「前例可循」的例子後，那將來又如何推動文化資產保存法？他指出內政部古蹟主管單位民政司所解釋的行政程序步驟並沒有錯，但步驟一定是層層轉呈，緩慢進行的，以天后宮保存範圍面臨「非常」危急之時，主管單位也應有「非常」的權宜措施來「應變」才是。同時，他認為文建會雖然沒有執行之權，但負有推動文化建設之責，為逐步建立起文化資產保護的觀念，應主動發揮協調的功能。(1982-05-22 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>自立晚報 李亦園．邱坤良 解說明聖與進午之謎</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【大甲媽祖回娘家，為什麼？】
李亦園昨天在本報舉辦的演講中指出，大甲媽祖回娘家的「進香」，和許多宗教的「朝聖」意義相同，但「進香」是中國式的，藉點香與看不見的超自然溝通，並強調與神的淵源。(1982-05-23 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>【昔日香火鼎盛 如今破落斑剝 澎湖天后宮 為什麼會沒落？】李亦園分析天后宮香火的沒落，和當地居民活動量減少，生活上的需求改變有很大的關聯。李亦園從比較宗教學來分析：現在一般民眾燒香拜佛，除了祈求平安外，還祈求與直接利益有關的事物，這時，比較宗教性的廟宇，就無法與具有巫術性，有乩童和扶乩「顯靈」的寺廟相抗衡。(1982-05-24 民生報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【中國社會急遽變化 家族關係多有改變
中國家族及其儀式行為研討會今閉幕】
李亦園提「家族與其儀式：若干觀念的檢討」。檢視近二二十年來中外人類學家對中國家族、宗族及有關儀式的研究，大約有四個爭議。(1982-06-19 民生報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【你家和我家 東西家庭結構研究的泥淖】
李亦園教授認為是父母權威的衰落，我們若換一個角度來看，吃伙頭是分家後又要維持「我們是一家人」的表現，分家是基於實際利益的考慮，輪流奉養則是基於傳統倫理的約束，「吃伙頭」是兩者相互折衷後的一種表現。
(1982-06-22 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【怎樣結合傳統文化與現代生活？
倫理與制度藝術與民俗今起舉行兩天研討】
文復會舉辦的「傳統文化與現代生活」研討會，近百位學者專家將研討如何將文化的優良傳統部分與現代生活結合。李亦園的「傳統民間信仰與現代生活」。(1982-07-26 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【「傳統文化與現代生活研討會」專題報導
缺乏國家及職業的規範 傳統規範難適現代社會】
李亦園教授也認為，傳統規範用到現代社會有很大距離，而新規範也因傳統因素的阻礙不易實施。梅花餐的推廣有困難就是一例，因為中國人藉請客來表達感情，人與人的交往有其不易改變的準則，這方面必須慎重考慮。(1982-07-27 民生報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【看看老祖宗究竟來自那?？
「族譜」本是傳家寶 如今成史料 木刻手抄歷歷在目 供追本溯源】
李亦園說，修族譜的目的很多，最初為的是法律上的用途，它界定人的上下尊卑次序，做為地位承繼的參考依據，全世界的族譜都是這樣，而中國則有另一特點，即族譜決定家族內的人際關係，清楚地紀錄下來。(1982-09-15 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【「現代社會與民間信仰」專題報導- 現代社會中的「神」與「人」】
李亦園教授以為，這些問題都富挑戰性，不過，他以為不妨把「神是否存在」的問題交給神學家去談，不去予以價值判斷，我們應該重視的在「事實層次」：宗教在現實社會的「功能」在那?？(1982-09-25 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【「現代社會與民間信仰」專題報導 節約拜拜要顧民情 正面功能不可忽視】
李亦園教授提出治本的辦法是，從教育機構著手，將宗教課程納入正式教育體制內，不必講教義本身，講宗教現象及其行為意義，使越來越多的人有清楚的認識，對宗教的內涵和面貌也就有能力做清楚的辨識了。(1982-09-26 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【宗教學術界反對「神壇管理辦法」各個宗教組織不同 一法通用不切實際】
李亦園建議，如果宗教要立法，法的層次一定要高，且要集合研究宗教的學者、法律專家及各教會中開明且了解情況的人士，從各方面來考慮討論。
(1982-09-29 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>1983/</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【文化轉型期 怎樣面對衝擊？ 迎接新時代 傳播界責任大！】
李亦園建議，政府主管電視單位，在未建立公共電視台之前，應建立一套限制電視節目過度賺錢的制度，或超過成本一定百分比的利潤，即應用於社教節目，或由政府征收，匯集支持社教節目製作。(1983-03-03 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【現代化與中國文化 研討會在香港展開】
李亦園的論文是「現代化過程中的傳統儀式」。(1983-03-09 民生報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【「拋繡球」學者議員再起論戰】
李亦園昨天說；「我是基於知識分子對社會風俗應有的言責，表達個人基於學術立場的看法。」他說，「拋繡球」活動，具有男士在台下品評台上女性的意態，違反男女平等交往的原則，而且易於陷入宿命的婚姻觀，不適合現代社會要求。(1983-04-07 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【整合史學與文化人類學
台灣史料發掘與運用研討會揭幕 地方史料研究將獲得進一步意義】
文化人類學者李亦園說，史家和文化人類學者進行田野調查工作的差由，在於方法不同，著重點不同，背景分析也就有差異。他說，史家關注年代的差距，文化人類學者則注重變遷，一萬年不變的行為，則時間並無意義。(1983-05-21 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">國內文化界第一件具體宣言 文化政策草案呼之欲出
文建會近期邀請學者專家進行研議】
李亦園更直接指出，應聚集人類學、社會學者，發展文化指標的研究，這是現代社會建設的重要部份。它可以標示有形的文化建設，還可指出國人文化心態。用量化的方法，指出國人在文化建設上的成就和標準點。但在未建立完整的的文化資料庫之前，國內的文化指標還有待文建會及學者專家共同合作，使文化建設能獲得更客觀的評估及展望。(1983-05-23 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>聯合報 李亦園慨嘆 空間擁擠都想出人頭地 養成急躁狂想基本人格</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【人是目的而非手段─學者談「人─發展的中心」研討會】
李亦園在會中就指出，就文化層面來看，國內近年來在人口過多、生活激烈競爭下；住是文化發展的工作，幾乎忽略了其中最重要的因素──人是文化發展的中心。他說，傳統倫理文化的發揚，不僅要注意「自己人」，還要注意「一般人」的關係，過去的五倫就不足適應現代要求，還要增加對其他人的行為準則，適應現代生活要求。(1983-08-17 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>劇變與調適(自立晚報 )</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>劉和穆的「父子」夫妻(自立晚報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【創造科技與文化的新時代〈四〉將科技納入文化體系】
中研院民族所研究員李亦園及近史所研究員王萍都主張，應當藉助教育的功能來建立全民對科技與文化之關係的正確認識，並培養科技時代的正確文化觀念。李亦園也表示，除此之外，科技界也應主動協助人文及社會學界進行科技發展的研究，畢竟科技界的人士還是最了解科技的發展情況，有他們的協助，將可使研究工作事半而功倍。(1983-08-20 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【我們科學落後! 壞在急功近利?】
台大人類學系教授李亦園舉例說，台大醫學院生化系研究雞母珠治癌可能性，立刻有大批民眾向其詢問如何治療癌症；他自己研究系譜或族譜，別人便以為他提倡做族譜或家譜，宗親系譜學會之類組織甚至邀請他演講，等發現李亦園只是純理論探究時，竟罵他「數典忘祖」。這種種例子都是功利主義文化傳統的表現。(1983-08-23 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【從「吃」與「不吃」看民族性格 李亦園根據民俗談科學精神】
李亦園說，古代猶太人有一個非常清楚的自然觀，他們對宇宙萬物的存在都認為是井井有條，中國人則根本不理會自然的規則與現象，而專注於「實用性」。(1983-08-23 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【紅衣羽帽 青山翠谷‧失落的傳統重又跳躍 豐年舞季 文化尋根‧古老的歌聲鄉徹雲霄】
李亦園指出，花蓮阿美族豐年舞季活動未嘗不可辦得像嘉年華會一樣；至少阿美族人可以透過這種大集合，對自己傳統再作反省；藉著儀式的表現，重新認同本身的文化生活。這類傳統的集體活動有其潛在的整合力量，它在無意之間形成的效果跟形式教育當然不同；當事人或許未必能體會，但仍有可能達成適當的教育作用。(1983-08-29 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【李亦園歡迎外行參加會議】
李亦園說，肯說話的外行人常會說出一些天真的話，雖不一定有道理，但常會刺激內行人說出真心話。(1983-09-12 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【傳播科技改變人類價值標準 傳統道德文化遭受重大衝擊
專家學者呼籲為下一代選擇正確的傳播內容】
李亦園個人認為，如果走上這條路並非好現象，因為，文化是人類進化的一個重要的體外器官，也是與其他動物進化最大的不同點，甚至可說是佔優勢的一點，如果因為傳播科技的進步，使全人類形成一致的文化，造成特化現象，而只能適應一種環境，則對人類生存的威脅將很大。(1983-09-12 民生報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【從搭錯車到看海的日子 社會寫實影片再出發所象徵的文化意義】
李亦園下個月將在一次編劇人研習會上講述「台灣傳統的社會結構」，他期望編劇人從與人文密切相關的方面多多發掘題材。從這些具「文化遺產」特性的題材中，不難刻畫出社會大眾「共同的情感經驗」，這種情感經驗的重現，似可部分解釋「兒子的大玩偶」這類電影今天受大眾歡迎的理由。李亦園說：「讓這樣拍出的平實片子，有個合理的環境去自由發揮，精緻文化的步子才會往前走；這樣屬於中國自己的好的藝術品才會不斷出現。」(1983-09-25 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【與年輕人談青年生活 聯合報中國論壇合辦講座】
昨天晚上在耕莘文教院現場，約吸引了五百多名青年學生前往聽講，會後並由韋政通和現場聽眾，就李亦園講題內容提出講評和問題，形成討論的高潮。
李亦園首先以比較文化的觀點指出，中華民族的文化基調，特別看重與他人相處之道，所以社群或倫理文化最為昌盛。與歐美文化重視克服自然的物質或技術文化，印度文化看重內心情感的克制，著重精神或表達，特別是宗教的創造。(1983-10-18 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【學術獨立嗎?校風自由嗎?教務民主嗎? 大學教授論大學的危機 
十六位學者為大學問題把脈會診】
台大教授李亦園則認為大學教授的聘用其實可仿中研院的辦法，第一次聘一年，第二、三次二年，第三、四次各四年，第五次以後則聘到退休，才不會讓教授有朝不保夕之懼。 (1983-10-16 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【看三千年前生活民俗 卑南文化特展極具價值】
中國民族學會理事長李亦園教授說，卑南遺址是卑南文化中規模最大的代表遺址，也是東南亞、東亞及環太平洋地區所罕見的大遺址，鼎盛時期的年代約距今三千年前，出土品極為豐富，除居住遺留及石板棺外，有各種陪葬品及日用器物。以出土品中可推測當時的埋葬及其他風俗習慣，如從若干保存完整的頭骨遺骸來看，當時的卑南先民有拔齒的風俗。(1983-10-25 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【曾經全程參與「五年計畫」 對中研院有全盤深入瞭解
研究院終於等到了他】
李亦園說，吳大猷雖然是研究理論物理的純科學的學者。但是他關心科學的發展，決不限於科技，而能從教育和社會環境著手，對人文學科也相當的關懷。(1983-10-25 民生報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【保持清醒理性為文化注入新血 李亦園昨剖析青年的社會角色】
台大教授李亦園昨天指出，現代青年對現代社會呈現形式化、機械化、商業化的息氣，表現出強烈的不滿與抗拒，所以現代青年想不斷的追尋自我，回歸傳統，並注重個人心靈的流露，以彌補現代社會的遺憾。(1983-12-12 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>1984/</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【大學選修科目規劃草案 充滿了理想色彩！】
由沈君山、李亦園兩位教授召集的大學通才教育規劃專案小組，經過兩個多月來的研究，昨天正式提出大學選修科目規劃草案。這份草案中，理想色彩到處可見。李亦園認為，規劃小組提出的草案，也許是國內通才教育的新胚胎，還要善加培育給養。(1984-01-21 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>18984/3/6</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【重視心理健康! 從螢橋國小潑毒案談起】
李亦園則比較注重社會文化的因素。由於社會變遷太快，人的價值標準趨於紊亂，行為無所依循，就容易造成異常。李亦園教授認為，精神病患對社會、文化的影響，可能左右民族的命運。社會有過多的精神異常人口，社會必然趨於緊張，生長在這個環境的下一代，自然也受波及，綿傳下去，愈演愈烈。(1984-04-01 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>端。李亦園教授認為從寬廣的角度來衡量，藝閣民俗活動本身具有鄉土傳統色彩，並沒有太多壞處；但若藝閣主題強調現代社會事件，避免荒誕不經，缺少教育意義的傳奇故事，應是如今從事文化建設人士多方致力改善的。民俗活動本身具有教化功效，但若因而造成孩童生理或心理障礙，則當初之意就有待進一步商榷，這也是專家學者引以為憂的觀點。(1984-04-14 民生報)</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t>19984/4/11</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【原建材腐蝕難用‧復建工程終發包
林安泰古厝「推陳出新」 古蹟大搬家「面目全非」】
民族學者李亦園不反對古宅重建，但是建在那裡，則要審慎考慮。濱江公園盡是象徵現代文明的抽象雕塑，那個地方復建古厝是相當不諧調的事。中央研究院民族所曾經建議政府設置民俗園區。李亦園認為如果要復建，就應該建在民俗園區，不論多破舊，都代表了一個時代的建築，與園區其他時代建築並陳之下，才更有意義。破損的建材以複製品替代，李亦園教授不反對，但是必須明確的指出來，且加以說明；不過複製部分不宜太多，如果超過三成要複製，頂多只能算是「古建築模型」，不值得政府花這麼多錢去做。把這筆經費移作其他文化建設，也許更有意義。(1984-04-21 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【漢人移民社會是怎樣發展的？ 中國海洋 發展史研討會爭辯激烈】
文化人類學者李亦園說，「本土化」，不妨可認為「正常化」較無爭論。並認為台灣移民現象與海外華僑移民不同。中研院研究員徐正光主張，文化人類學者及歷史學者不但可互為批評，更不妨在學術研究上加強合作研究，看問題也清楚點。(1984-06-03 民生報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【清大人文社會學院今成立】
李亦園昨天說，設立人文社會學院，來自於清華教授如李怡巖、沈君山等理科教授，對人文及社會學的深刻認識，並大力推動，前後歷經一年餘的籌備。
他說，成立人文社會學院，在求人文學與社會科學的溝通，不致使社會科學過度量化，而人文學也能借重社會科學方法，使對人的研究更具意義。這也是他以人類學者身分出任院長的原因。李亦園說，人文社會學院在短期內不將增設學系，計畫在五年內全力發展研究所，並依序設立歷史學、語言學、人類學、社會學、經濟學研究所。(1984-08-01 民生報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【曹永和學歷低學力了不得 中研院破例聘為研究員
高中畢業自修跨進史學堂奧】
李亦園在書面資料中指出曹永和，「雖未正式接受大學教育，惟其學術論文之水準，無論在資料之蒐集，辨識與分析上，或內容之立論與辯說生，均已在專業研究人員水準之上。」(1984-08-28 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【把人才留下來？把人才送出國？ 為了育才．公費留學費思量
怎麼做最有效？學界話題熱得很】
李亦園說，教育部與吳大猷的意見相左，主要是緣於問題思考的立場不同。吳大猷是從長遠設想，以求基礎科學在國內生根。教育部官員說明公費留考現行辦法不輕易變更，則是短期現實需要的考慮。李亦園說，公費留考辦法終究會改變的，而且會提高到博士後留學，吳大猷的建議，相信不是要立即革廢現行辦法，而是要從長遠設想，值得進一步思考，並在現行辦法中尋求改進。(1984-09-02 民生報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【「打破文化流通的瓶頸」系列專文之三
從治療「藝術文盲」做起】
清華大學人文社會學院院長李亦園認為，我國從小學到高中，在正式教育課程中都有文化蘊涵的傳授；但是不夠完整。像音樂課偏向歌曲教唱，缺乏樂曲欣賞訓練；美術則多半強調繪畫的教授，沒有作品欣賞訓練，而國文和歷史等學科則為考試而學習，也沒有真正去領會。

【大學通識教育綜合建議完成
共同科目五選一 決由清大試辦 三民主義課目修訂 還要再研究】
李亦園教授日前向教育部長李煥提出全案建議，教育部表示，除大學聯考不考三民主義一項，仍待繼續研究外，其餘各項建議均將採納，本學年度起即由清華大學率先試辦。(1984-09-10 民生報)

</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si><si><t xml:space="preserve">【生命科學及物理科學導論 列入大學共同必選科目 刪除國際關係一科．國文等科設評鑑會 規劃小組所提建議 教部決定採納試辦】
李亦園教授日前向教育部長李煥提出全案建議，教育部表示，除大學聯考應選擇適當時機，取消三民主義一項有待研究外，其餘各項建議均將採納，本學年度起即由清華大學率先試辦。(1984-09-10 聯合報)
</t><phoneticPr fontId="2" type="noConversion"/></si></sst>